<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-05-08T14:24:55+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Lernen im digitalen Wandel</title><subtitle>Blog von Philip Stade // Lizenz: CC-BY 4.0</subtitle><entry><title type="html">#BarcampFR18: Alternative Prüfungsformate - real und radikal</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/2018/03/20/barcampfr18-alternative-pruefungsformate-real-und-radikal.html" rel="alternate" type="text/html" title="#BarcampFR18: Alternative Prüfungsformate - real und radikal" /><published>2018-03-20T13:10:59+01:00</published><updated>2018-03-20T13:10:59+01:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/2018/03/20/barcampfr18-alternative-pruefungsformate-real-und-radikal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/2018/03/20/barcampfr18-alternative-pruefungsformate-real-und-radikal.html">&lt;p&gt;Das erste &lt;a href=&quot;https://www.barcamp-freiburg.de/&quot;&gt;Freiburger Barcamp „Lernräume“&lt;/a&gt; ist vorbei - es war richtig gut. Vielen Dank an alle Helfenden und TeilgeberInnen. Ich durfte eine Session zu alternativen Prüfungsformaten anbieten, deren Ergebnisse ich hier zusammenfassen möchte. Wieder als offene Diskussionsrunde angelegt, wurden viele spannende Ideen gesammelt, wie Prüfungen aussehen könnten. Mit dabei waren u.a. &lt;a href=&quot;https://www.joeran.de&quot;&gt;Jöran Muuß-Merholz&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://pistadler.ch/&quot;&gt;Pirmin Stadler&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://demokratieundschule.wordpress.com/&quot;&gt;Martin Truckses&lt;/a&gt;. Amüsant war, dass sich in der Gruppenarbeit mit einem Augenzwinkern spontan drei Lager bildeten: die 'Realos', die 'gemäßigten Radikalos' und die 'Idealo-Radikalos'.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein Eindruck ist: Immer mehr Lehrende erkennen, dass die Prüfungsformate ein entscheidender Dreh- und Angelpunkt für Veränderungen im Bildungssystem und darüber hinaus sind. Prüfungen erüllen eine Vielzahl an Funktionen. Die &lt;a href=&quot;https://www.ethz.ch/content/dam/ethz/main/eth-zurich/education/lehrentwicklung/files_DE/Uebersicht_GlossarPruefungen_2013_03.pdf&quot;&gt;ETH Zürich nennt u.a. folgende&lt;/a&gt;: Prüfungen regeln Zugänge, sie differenzieren und selektieren, sie ermöglichen Zertifikate, sie sind Hürden und Leitplanken, sie können motivieren. Allerdings haben sie auch viele negative Seiten wie Stress oder sie sie können auch negative Selbstkonzepte verstärken. Im Sinne von Michel Foucault üben Prüfungen eine Macht auf formelle Lernsettings und Lebenswege aus, die ganz natürlich und selbstverständlich wirkt. Dass Prüfungen so tief in unser Verständnis von Lernen und Qualifikation eingeschrieben sind, führt dazu, dass nahezu alles, was in Schule oder Hochschule passiert, prüfungsrelevant ist und benotet wird. Bewertungsfreie Lernräume sind zwar irgendwo auch vorgesehen, aber gibt es sie genug? Diese 20%-Handlungsempfehlung lässt anderes erahnen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;attachment_3550&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;520&quot;]&lt;img class=&quot; size-full wp-image-3550 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2018-04-17-um-10-39-59.png&quot; alt=&quot;Bildschirmfoto 2018-04-17 um 10.39.59&quot; width=&quot;520&quot; height=&quot;470&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/FreieKultur/status/973665872052092930&quot;&gt;Quelle: @FreieKultur auf Twitter&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Kultur ohne Prüfungen scheint aus unserer europäischen Sicht jedenfalls schlicht undenkbar. Man kann aber mal versuchen, sich ein Bildungssystem ohne Prüfungen vorzustellen, auch wenn das schwer fällt. Wenn wir jedoch an Prüfungen festhalten wollen, dann bedeutet das aus meiner Sicht:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class=&quot;page&quot; title=&quot;Page 1&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;layoutArea&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
&lt;p&gt;Angesichts der zahlreichen Schlüsselrollen, welche Prüfungen in unserer Kultur zukommen, ergibt sich eine hohe Verantwortung der Prüfenden, Prüfungen nach bestem Wissen und Gewissen zu gestalten […]. (Quelle: &lt;a href=&quot;https://www.ethz.ch/content/dam/ethz/main/eth-zurich/education/lehrentwicklung/files_DE/Uebersicht_GlossarPruefungen_2013_03.pdf&quot;&gt;ETH Zürich S.1&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieses „nach bestem Wissen und Gewissen“ treibt mich an - und die Rahmenbedingungen ändern sich.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Drei Dilemmata der handgeschriebenen Klausur&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die handgeschriebene Klausur ist wohl weiterhin der Prototyp des Prüfungsformates schlechthin. Als Einstieg in die Diskussion hatte ich daher ein paar Fragen ausgeteilt, die die Zielsetzungen dieser Form der Prüfung hinterfragen sollten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Was wird bei handschriftlichen Klausuren gelernt?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum schreiben alle ihre Klausur für sich?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum schreiben alle die gleiche Klausur?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum wird mit Stift und Papier geprüft (keine Tastatur)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum dürfen nur bestimmte Hilfsmittel genutzt werden (kein Internet)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum wird zeitgleich und im gleichen Raum geprüft?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welche Lernfortschritte dokumentieren Klausuren?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wie sieht effektives Feedback bei Klausuren aus?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welche Rückmeldung geben Klausuren den Lehrenden?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welche Rolle spielen Klausuren für Abschlüsse oder Zeugnisse?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wie viele Klausuren sind sinnvoll?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warum ist die Kontrolle bei Klausuren wichtig (Täuschung)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery ids=&quot;3518,3519,3520,3521&quot; type=&quot;rectangular&quot;]&lt;br /&gt;
Es kann gute Gründe geben, handschriftliche Klausuren durchzuführen, und ich möchte Klausuren keineswegs generell verurteilen. Bei vielen Ansprüchen, die ich an eine gute Prüfung heute stelle, tun sich aber drei ganz grundlegende Probleme dieses Prüfungsformates auf (es gibt sicherlich noch weitere):&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1. Standardisierung der Klausur&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ein erstes Dilemma birgt für mich die Standardisierung. Damit meine ich zum einen die Bewertung mit starren Rastern und wenig aussagekräftigen Noten - Nachteilsausgleiche einmal außen vorgelassen. Auch der Rahmen ist hochgradig standardisiert: Alle schreiben zeitgleich und im gleichen Raum für sich, alle haben die gleichen Aufgaben und dürfen nur ausgewählte Hilfsmittel benutzen - eine Momentaufnahme unter ganz bestimmten Bedingungen. Für den Lehrenden hat das vordergründige Vorteile wie die bessere Vergleichbarkeit und das einfachere Korrigieren. Die Standardisierung steht in meinen Augen aber diametral entgegen der geforderten Individualisierung, die zunehmend den pädagogischen Alltag prägen müsste.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2. Digitale Medien / Internet in der Klausur&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Seit längerem wird schon darüber diskutiert, ob Lernende Klausuren nicht auch mithilfe digitaler Medien schreiben sollen. Das würde u.a. die Art und Weise verändern, wie ein Text im Schreibprozess umstrukturiert werden kann. Wenn nun angedacht wird, digitale Endgeräte in einem Prüfungsmodus einsetzbar zu machen, dann offenbart das ein Festklammern am derzeitigen Stand der Prüfungsformate. Ich hatte darüber schon mal ausführlicher &lt;a href=&quot;https://pstade.wordpress.com/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate/&quot;&gt;gebloggt&lt;/a&gt;. Wenn digitale Endgeräte nicht in einem solchen Prüfungsmodus sind, dann stellt sich die noch viel tiefergehende Frage: Wie müssten Klausuren gestellt werden, wenn die Geprüften während der Klausur Internetzugang haben? &lt;a href=&quot;https://pstade.wordpress.com/2017/07/06/pruefungen-mit-computern-und-internet-im-daenischen-schulsystem/&quot;&gt;In Dänemark&lt;/a&gt; wird das schon seit längerem umgesetzt. Die Digitalisierung wirft die Klausur also in das Dilemma, dass sie absichtlich eine künstliche Situation erzeugt, die wenig mit wissenschaftlichem Arbeiten zu tun hat wie es heute praktiziert wird.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3. 4K-Klausuren&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ein weiteres Dilemma der Klausur besteht meiner Meinung nach darin, welche Kompetenzen in einer Klausur geprüft werden. Die 4K sind nur eine mögliche Variante der Kompetenzen, an denen sich immer mehr Lehrende im digitalen Wandel orientieren wollen. Doch Kollaboration, Kommunikation und Kreativität werden wohl in den meisten Klausuren nicht geprüft. Am ehesten vielleicht noch das kritische Denken, wenngleich das auch nur in den bereits gesetzten standardisierten Rahmen funktioniert. Im Sinne von &lt;a href=&quot;https://axelkrommer.files.wordpress.com/2017/12/mucc88nchen-2017.pdf&quot;&gt;Axel Krommer&lt;/a&gt; fungiert die handschriftliche Klausur als Kompetenznachweis der Gutenberg-Galaxis. Es bräuchte aber (auch) Prüfungen für die Kompetenzen der Turing-Galaxis.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ideen für alternative Prüfungsformate&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nachdem ich diese Gedanken kurz skizziert hatte, sammelten die TeilgeberInnen der Session in Kleingruppen Ideen für alternative Prüfungsformate. Wie bereits erwähnt: Es gruppierten sich 'Realos', 'gemäßigte Radikale' und 'Idealo-Radikalos', deren Ideen aber stark ineinandergreifen.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;real&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Von den ‚Realisten‘ kamen zunächst einige konkrete Vorschläge für alternative Prüfungsformate. Das Erstellen eines Unterrichts-Blogs wurde als Beispiel erläutert. Besonders motivierend sei daran, dass öffentliche Blogs eben nicht nur innerhalb der Schule verblieben sondern auch außerhalb gesehen würden. Damit fühlten sich die Lernenden als Mitgestaltende des Internets. Sie schreiben keine Klausuren für die Lehrenden sondern für sich und für die reale Welt. Außerdem sei auch das Arbeiten mit Portfolios oder ein Kolloquium, bei dem Fragen zu Prozessen und Produkten diskutiert werden könnten, als Prüfungsformate umsetzbar. Aus Sicht der Realos kam außerdem der Vorschlag, dass Individualisierung auch so verstanden werden könne, dass das Ziel für alle Prüflinge gleich sein könnte, aber die Wege zu diesem Ziel frei wählbar wären. Wichtig war der Gruppe außerdem eine hilfreiche Selbstreflexion nach der Prüfung, die u.a. auf einer guten Rückmeldung beruhe.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;gemäßigt-radikal&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die gemäßigt-radikale Gruppe konzentrierte sich bei ihren Ausführungen zunächst auf  Beispiele aus Gemeinschaftsschulen. Beispielsweise wurde von einer Schule berichtet, in der Lernenden selbst entscheiden: „Jetzt bin ich fit für die Prüfung.“ Es werden also nicht alle zeitgleich geprüft, sondern erst dann, wenn sie sich selbst bereit fühlen. An meiner Montessori-Grundschule wird das genauso gehandhabt, was sich dann aber auch in dem ganzen Lernsetting der individuellen Freiarbeit zeigt. Jöran Muuß-Merholz führte diesen Gedanken weiter und berichtete von der &lt;a href=&quot;https://www.joeran.de/heinz-dieter-hirth/&quot;&gt;Oskar-von-Miller Schule in Kassel&lt;/a&gt;, die die Lernenden mit dieser Frage mitentscheiden lässt: „Wie kannst du am Ende der Woche nachweisen, dass du etwas kannst?“ Diese Frage impliziert die freie Wahl des Weges und der vielen medialen Möglichkeiten, die zu einem vereinbarten Ziel führen. Ein solches Vorgehen orientiert sich am &lt;a href=&quot;http://pb21.de/wp-content/uploads/2014/09/broschuere_lernschrittkonzept_2.pdf&quot;&gt;Lernschritt-Konzept&lt;/a&gt;. Primin Stadler verwies zusätzlich auf &lt;a href=&quot;https://www.iqesonline.net/index.cfm?id=BC221E79-CBC7-7370-0FC8-C74AC1CE4471&quot;&gt;Andreas Müllers „Personalisiertes Lernen“&lt;/a&gt;, das er am Institut Beatenberg umsetzt. Für Stadler gehören dazu drei Ebenen: &quot;Portfolios, Lernjobs und Smarties. Bei den '&lt;a href=&quot;https://www.iqesonline.net/index.cfm?id=737A83ED-5056-9456-D6AD-EA7AAD1D950A&quot;&gt;Smarties&lt;/a&gt;' stellen sich die Lernenden selbst eine Aufgabe und müssen sich bei den Zielen überlegen: Was werde ich können? Und woran wird es zu erkennen sein? Dieser 'Lernnachweis' wird dann an einer Werkschau präsentiert&quot; (Mit dieser &lt;a href=&quot;https://institutbeatenberg.ch/images/pdf/Downloads/unterlagen_zum_buch/Smarties_individuelle_Ziele.pdf&quot;&gt;Druckvorlage für ein Smarty&lt;/a&gt; wird denke ich klar, um was es geht). In diesem &lt;a href=&quot;http://www.screencast.com/t/QE4N3FzcVzCd&quot;&gt;spannenden Video von Andreas Müller&lt;/a&gt; zeigt er deutlich, dass mit diesen alternativen Prüfungsformaten auch ein grundsätzlich sehr anderer Ansatz von Schule zusammenhängt. Egal ob Lernschritt oder Personalisiertes Lernen - solche Wege geben den Prüflingen viel Selbstverantwortung für ihren Lern- und Prüfungsprozess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben diesen allgemeinen Überlegungen, kamen aber auch konkretere Ideen von den gemäßigten Radikalos. Wenn es bei einer Prüfung um ein Produkt geht, waren sie sich einig, dass es sich um „echtere Produkte“ handeln müsse. Sie müssten eine Bedeutung für die Geprüften haben und einen starken Bezug zur realen Welt aufweisen. Dies hänge wiederum zusammen mit einer starken Problemorientierung. Solche Prüfungsformate würden aber gleichzeitig auch zu mehr Spaß an und mehr Identifikation mit den Prüfungsthemen führen. Prüfungsformate „weg vom Kopf hin zu mehr Haptik“ zu planen, war ein weiterer Impuls, der mit diesem Bezug zur realen Welt zusammenhängt. Dies trage einem erweiterten Wissensbegriff Rechnung, der nicht nur kognitiv sei. Als Beispiele wurden genannt, einen echten Bagger zu konstruieren oder eine Debatte aufzuführen als Prüfungsformat. Insgesamt handelte es sich bei den Vorschlägen demnach oft um - im besten Fall - sinn&lt;del&gt;stiftende&lt;/del&gt;bildende Projektarbeit, bei der neben dem Endprodukt auch der Prozess als Prüfungsleistung besonders betrachtet werden müsse. In eine ähnliche Richtung hat das auch &lt;a href=&quot;https://shiftingschool.wordpress.com/2017/11/28/lernen-im-digitalen-zeitalter/&quot;&gt;Lisa Rosa ausgeführt.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;[UPDATE: Lisa Rosa hat mich darauf hingewiesen, dass die untenstehende Grafik noch etwas mehr Erläuterungen benötigt. &lt;a href=&quot;https://shiftingschool.wordpress.com/2018/03/23/symbolbild-die-verwechslung-von-gedanke-und-repraesentation/&quot;&gt;Allgemein hat sie unlängst mehr Kontext und Gedanken gefordert&lt;/a&gt;. Die Grafik ist für Rosa &quot;ein gängiges Modell, wie Informations- und Medienwissenschaftler heute (und seit einigen Jahrzehnten) 'Wissen' von 'Informationen' und 'Daten' unterscheiden.&quot; Sie wies schließlich noch allgemein darauf hin, dass 'Sinn' in der Informatik und Systemtheorie anders benutzt wird als in der kulturhistorischen Schule. Ich übertrage die Grafik nun in den Kontext der sinnbildenden Projektarbeit, bei der sich die Lernenden mit eigenen Fragen beschäftigen. Das unterscheidet das Lernen in eigenen Projekten meiner Meinung nach von anderen Unterrichtssettings, die oft auf der Daten-, Informations- oder Wissensebene bleiben. Sinn, Bedeutung und größere Kontexte stehen im Schulalltag aber für die Lernenden nur selten im Vordergrund: Warum muss ich XYZ jetzt lernen? Was möchte ich jetzt lernen? Was bedeutet XYZ für mich und meine Zukunft? Was bringt mir die Prüfung XYZ?]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;&quot; align=&quot;alignnone&quot; width=&quot;960&quot;]&lt;img src=&quot;/assets/folie7.jpg&quot; width=&quot;960&quot; height=&quot;720&quot; /&gt; Informationen sind nicht das Gleiche wie Wissen oder Sinn (&quot;Wissen&quot; Quelle: &lt;a href=&quot;https://shiftingschool.wordpress.com/2017/11/28/lernen-im-digitalen-zeitalter/&quot;&gt;Lisa Rosa&lt;/a&gt; - &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de&quot;&gt;CC-BY-SA 4.0&lt;/a&gt;)[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;ideal-radikal&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wie es sich für Idealisten gehört, formulierte diese Gruppe anfangs eine Vision: Keine Abschlussprüfungen mehr sondern Aufnahmeprüfungen! Wenn ich Lehrer werden will, wird also dementsprechend geprüft, ob ich die Voraussetzungen dafür erfülle - egal was vorher war. Auch hier würden alle Lernenden selbst entscheiden, wann sie sich bereit zur Prüfung fühlten. Umgesetzt werden solche Aufnahmeprüfungen z.B. in Assessment-Centern aber auch zunehmend an Hochschulen - länger schon z.B. an Musikhochschulen. Als Problem dabei wurde allerdings formuliert, dass dieser Vorschlag auch neue Schwierigkeiten erzeuge, nämlich wer dann die Aufnahmeprüfung abnehme und wie dies geschehe. Allgemein wirft dieser Gedankengang die Frage auf, ob Schulen ohne Prüfungen denkbar sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spannend war auch die aus der Gruppe formulierte Unterscheidung von künstlichen und natürlichen Prüfungen. Die Schule sei voll von künstlichen Prüfungssituationen. Als Beispiel für natürliche Prüfungen wurden hingegen marktwirtschaftlich-natürliche Hürden genannt, wenn ich etwa ein Geschäft eröffnen wolle oder Bilder verkaufen wolle. Bei der Gründung von Start-Ups zeige sich beispielhaft, dass ich dafür bestimmte Fähigkeiten bräuchte, die sich die Personen dann aneignen. Aber auch das Vater- oder Mutter-Werden sei eine solche natürliche Prüfung, die keinen personifizierten Prüfer brauche - allein die Situation sei die Prüfung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine zusätzliche These war, dass die Schülerinnen und Schüler ihre Lehrenden selbst auswählen können müssten. Martin Truckses berichtete von der &lt;a href=&quot;https://www.kapriole-freiburg.de/&quot;&gt;freien demokratischen Kapriole-Schule&lt;/a&gt;, wo genau das stattfindet. Die Lehrpersonen durchlaufen bei der Bewerbung eine Prüfung bei den Schülerinnen und Schülern und auch im Schulalltag entscheiden sich die Lernenden ganz freiwillig für oder gegen Lernangebote und Lehrende.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mein Fazit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Session auf einem Barcamp soll überraschen. Mir ist das als Sessionanbieter definitiv auf mehreren Ebenen passiert. Die spontane Einteilung in drei verschiedene Gruppen erwies sich als gelungen, weil bei diesem Thema eben oft Visionen auf die Einschränkungen der Realität treffen. Insgesamt wurde dadurch das Spektrum deutlich, in dem man in Sachen alternativer Prüfungsformate aktiv werden kann. In der Realität des Regelschulsystems ist schon viel möglich, etwa durch das Ersetzen von einzelnen Lernkontrollen. Alle drei Gruppen formulierten einen stärkeren Bezug zur realen Welt und eine höhere persönliche Bedeutung der Prüfungsformate für die Lernenden als Ziele. Das gehe Hand in Hand mit selbstständigerem Lernen: Die Verantwortung müsse stärker an die Lernenden übertragen werden und die Lehrperson solle weniger entscheiden, was und wie gelernt werden müsse. Zugleich zeigte die Diskussion dann auch, dass es wichtig ist, radikalere Ansätze und Visionen zu durchdenken. Einige Schulen begeben sich auf solche Wege, wo sich die alternativen Prüfungsformate als Teil ganzer Schulkonzepte wiederfinden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Weiterführende Links:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Wer weiter zu diesem Thema diskutieren möchte, der oder die ist herzlich von Jöran zur &lt;a href=&quot;http://www.edunautika.de&quot;&gt;edunautika&lt;/a&gt; in Hamburg eingeladen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Axel Krommer und Christian Albrecht sammeln in diesem kollaborativen GoogleDoc Ideen und Blog-Beiträge zum Thema: &lt;a href=&quot;https://bit.ly/pruefungsformate&quot;&gt;https://bit.ly/pruefungsformate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meine &lt;a href=&quot;https://pinboard.in/u:Stade/t:zeitgem%25C3%25A4%25C3%259FePr%25C3%25BCfungen&quot;&gt;Pinboard-Sammlung&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://app.ludus.one/51d9f38e-ed84-49a7-b146-aa6d06f39613&quot;&gt;meine Folien&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[UPDATE: Jöran stellt sich im Nachgang an diese Diskussion die spannende Frage: &lt;a href=&quot;https://www.joeran.de/wem-gehoert-die-pruefung/&quot;&gt;Wem gehört die Prüfung?&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Besonders gelungen finde ich diese &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Lehnski/status/973667482778193920&quot;&gt;Sketchnote von Anna Lehnhäuser&lt;/a&gt; vom EducampX mit vielen Gemeinsamkeiten zu unserer Session.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS: Tausend Dank an die unbekannte Protokollantin, die ein &lt;a href=&quot;https://www.barcamp-freiburg.de/wp-content/uploads/2018/03/3-AltPru%CC%88fung.rtf&quot;&gt;phänomenal strukturiertes Protokoll&lt;/a&gt; mitgeschrieben hat :)&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="4K" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Lernen" /><category term="Prüfungsformate" /><category term="Schule" /><category term="Unterricht" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Das erste Freiburger Barcamp „Lernräume“ ist vorbei - es war richtig gut. Vielen Dank an alle Helfenden und TeilgeberInnen. Ich durfte eine Session zu alternativen Prüfungsformaten anbieten, deren Ergebnisse ich hier zusammenfassen möchte. Wieder als offene Diskussionsrunde angelegt, wurden viele spannende Ideen gesammelt, wie Prüfungen aussehen könnten. Mit dabei waren u.a. Jöran Muuß-Merholz, Pirmin Stadler und Martin Truckses. Amüsant war, dass sich in der Gruppenarbeit mit einem Augenzwinkern spontan drei Lager bildeten: die 'Realos', die 'gemäßigten Radikalos' und die 'Idealo-Radikalos'. Mein Eindruck ist: Immer mehr Lehrende erkennen, dass die Prüfungsformate ein entscheidender Dreh- und Angelpunkt für Veränderungen im Bildungssystem und darüber hinaus sind. Prüfungen erüllen eine Vielzahl an Funktionen. Die ETH Zürich nennt u.a. folgende: Prüfungen regeln Zugänge, sie differenzieren und selektieren, sie ermöglichen Zertifikate, sie sind Hürden und Leitplanken, sie können motivieren. Allerdings haben sie auch viele negative Seiten wie Stress oder sie sie können auch negative Selbstkonzepte verstärken. Im Sinne von Michel Foucault üben Prüfungen eine Macht auf formelle Lernsettings und Lebenswege aus, die ganz natürlich und selbstverständlich wirkt. Dass Prüfungen so tief in unser Verständnis von Lernen und Qualifikation eingeschrieben sind, führt dazu, dass nahezu alles, was in Schule oder Hochschule passiert, prüfungsrelevant ist und benotet wird. Bewertungsfreie Lernräume sind zwar irgendwo auch vorgesehen, aber gibt es sie genug? Diese 20%-Handlungsempfehlung lässt anderes erahnen: [caption id=&quot;attachment_3550&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;520&quot;] Quelle: @FreieKultur auf Twitter[/caption] &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; Eine Kultur ohne Prüfungen scheint aus unserer europäischen Sicht jedenfalls schlicht undenkbar. Man kann aber mal versuchen, sich ein Bildungssystem ohne Prüfungen vorzustellen, auch wenn das schwer fällt. Wenn wir jedoch an Prüfungen festhalten wollen, dann bedeutet das aus meiner Sicht: Angesichts der zahlreichen Schlüsselrollen, welche Prüfungen in unserer Kultur zukommen, ergibt sich eine hohe Verantwortung der Prüfenden, Prüfungen nach bestem Wissen und Gewissen zu gestalten […]. (Quelle: ETH Zürich S.1) Dieses „nach bestem Wissen und Gewissen“ treibt mich an - und die Rahmenbedingungen ändern sich. Drei Dilemmata der handgeschriebenen Klausur Die handgeschriebene Klausur ist wohl weiterhin der Prototyp des Prüfungsformates schlechthin. Als Einstieg in die Diskussion hatte ich daher ein paar Fragen ausgeteilt, die die Zielsetzungen dieser Form der Prüfung hinterfragen sollten: Was wird bei handschriftlichen Klausuren gelernt? Warum schreiben alle ihre Klausur für sich? Warum schreiben alle die gleiche Klausur? Warum wird mit Stift und Papier geprüft (keine Tastatur)? Warum dürfen nur bestimmte Hilfsmittel genutzt werden (kein Internet)? Warum wird zeitgleich und im gleichen Raum geprüft? Welche Lernfortschritte dokumentieren Klausuren? Wie sieht effektives Feedback bei Klausuren aus? Welche Rückmeldung geben Klausuren den Lehrenden? Welche Rolle spielen Klausuren für Abschlüsse oder Zeugnisse? Wie viele Klausuren sind sinnvoll? Warum ist die Kontrolle bei Klausuren wichtig (Täuschung)? &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; [gallery ids=&quot;3518,3519,3520,3521&quot; type=&quot;rectangular&quot;] Es kann gute Gründe geben, handschriftliche Klausuren durchzuführen, und ich möchte Klausuren keineswegs generell verurteilen. Bei vielen Ansprüchen, die ich an eine gute Prüfung heute stelle, tun sich aber drei ganz grundlegende Probleme dieses Prüfungsformates auf (es gibt sicherlich noch weitere): 1. Standardisierung der Klausur Ein erstes Dilemma birgt für mich die Standardisierung. Damit meine ich zum einen die Bewertung mit starren Rastern und wenig aussagekräftigen Noten - Nachteilsausgleiche einmal außen vorgelassen. Auch der Rahmen ist hochgradig standardisiert: Alle schreiben zeitgleich und im gleichen Raum für sich, alle haben die gleichen Aufgaben und dürfen nur ausgewählte Hilfsmittel benutzen - eine Momentaufnahme unter ganz bestimmten Bedingungen. Für den Lehrenden hat das vordergründige Vorteile wie die bessere Vergleichbarkeit und das einfachere Korrigieren. Die Standardisierung steht in meinen Augen aber diametral entgegen der geforderten Individualisierung, die zunehmend den pädagogischen Alltag prägen müsste. 2. Digitale Medien / Internet in der Klausur Seit längerem wird schon darüber diskutiert, ob Lernende Klausuren nicht auch mithilfe digitaler Medien schreiben sollen. Das würde u.a. die Art und Weise verändern, wie ein Text im Schreibprozess umstrukturiert werden kann. Wenn nun angedacht wird, digitale Endgeräte in einem Prüfungsmodus einsetzbar zu machen, dann offenbart das ein Festklammern am derzeitigen Stand der Prüfungsformate. Ich hatte darüber schon mal ausführlicher gebloggt. Wenn digitale Endgeräte nicht in einem solchen Prüfungsmodus sind, dann stellt sich die noch viel tiefergehende Frage: Wie müssten Klausuren gestellt werden, wenn die Geprüften während der Klausur Internetzugang haben? In Dänemark wird das schon seit längerem umgesetzt. Die Digitalisierung wirft die Klausur also in das Dilemma, dass sie absichtlich eine künstliche Situation erzeugt, die wenig mit wissenschaftlichem Arbeiten zu tun hat wie es heute praktiziert wird. 3. 4K-Klausuren Ein weiteres Dilemma der Klausur besteht meiner Meinung nach darin, welche Kompetenzen in einer Klausur geprüft werden. Die 4K sind nur eine mögliche Variante der Kompetenzen, an denen sich immer mehr Lehrende im digitalen Wandel orientieren wollen. Doch Kollaboration, Kommunikation und Kreativität werden wohl in den meisten Klausuren nicht geprüft. Am ehesten vielleicht noch das kritische Denken, wenngleich das auch nur in den bereits gesetzten standardisierten Rahmen funktioniert. Im Sinne von Axel Krommer fungiert die handschriftliche Klausur als Kompetenznachweis der Gutenberg-Galaxis. Es bräuchte aber (auch) Prüfungen für die Kompetenzen der Turing-Galaxis. Ideen für alternative Prüfungsformate Nachdem ich diese Gedanken kurz skizziert hatte, sammelten die TeilgeberInnen der Session in Kleingruppen Ideen für alternative Prüfungsformate. Wie bereits erwähnt: Es gruppierten sich 'Realos', 'gemäßigte Radikale' und 'Idealo-Radikalos', deren Ideen aber stark ineinandergreifen. real Von den ‚Realisten‘ kamen zunächst einige konkrete Vorschläge für alternative Prüfungsformate. Das Erstellen eines Unterrichts-Blogs wurde als Beispiel erläutert. Besonders motivierend sei daran, dass öffentliche Blogs eben nicht nur innerhalb der Schule verblieben sondern auch außerhalb gesehen würden. Damit fühlten sich die Lernenden als Mitgestaltende des Internets. Sie schreiben keine Klausuren für die Lehrenden sondern für sich und für die reale Welt. Außerdem sei auch das Arbeiten mit Portfolios oder ein Kolloquium, bei dem Fragen zu Prozessen und Produkten diskutiert werden könnten, als Prüfungsformate umsetzbar. Aus Sicht der Realos kam außerdem der Vorschlag, dass Individualisierung auch so verstanden werden könne, dass das Ziel für alle Prüflinge gleich sein könnte, aber die Wege zu diesem Ziel frei wählbar wären. Wichtig war der Gruppe außerdem eine hilfreiche Selbstreflexion nach der Prüfung, die u.a. auf einer guten Rückmeldung beruhe. gemäßigt-radikal Die gemäßigt-radikale Gruppe konzentrierte sich bei ihren Ausführungen zunächst auf  Beispiele aus Gemeinschaftsschulen. Beispielsweise wurde von einer Schule berichtet, in der Lernenden selbst entscheiden: „Jetzt bin ich fit für die Prüfung.“ Es werden also nicht alle zeitgleich geprüft, sondern erst dann, wenn sie sich selbst bereit fühlen. An meiner Montessori-Grundschule wird das genauso gehandhabt, was sich dann aber auch in dem ganzen Lernsetting der individuellen Freiarbeit zeigt. Jöran Muuß-Merholz führte diesen Gedanken weiter und berichtete von der Oskar-von-Miller Schule in Kassel, die die Lernenden mit dieser Frage mitentscheiden lässt: „Wie kannst du am Ende der Woche nachweisen, dass du etwas kannst?“ Diese Frage impliziert die freie Wahl des Weges und der vielen medialen Möglichkeiten, die zu einem vereinbarten Ziel führen. Ein solches Vorgehen orientiert sich am Lernschritt-Konzept. Primin Stadler verwies zusätzlich auf Andreas Müllers „Personalisiertes Lernen“, das er am Institut Beatenberg umsetzt. Für Stadler gehören dazu drei Ebenen: &quot;Portfolios, Lernjobs und Smarties. Bei den 'Smarties' stellen sich die Lernenden selbst eine Aufgabe und müssen sich bei den Zielen überlegen: Was werde ich können? Und woran wird es zu erkennen sein? Dieser 'Lernnachweis' wird dann an einer Werkschau präsentiert&quot; (Mit dieser Druckvorlage für ein Smarty wird denke ich klar, um was es geht). In diesem spannenden Video von Andreas Müller zeigt er deutlich, dass mit diesen alternativen Prüfungsformaten auch ein grundsätzlich sehr anderer Ansatz von Schule zusammenhängt. Egal ob Lernschritt oder Personalisiertes Lernen - solche Wege geben den Prüflingen viel Selbstverantwortung für ihren Lern- und Prüfungsprozess. Neben diesen allgemeinen Überlegungen, kamen aber auch konkretere Ideen von den gemäßigten Radikalos. Wenn es bei einer Prüfung um ein Produkt geht, waren sie sich einig, dass es sich um „echtere Produkte“ handeln müsse. Sie müssten eine Bedeutung für die Geprüften haben und einen starken Bezug zur realen Welt aufweisen. Dies hänge wiederum zusammen mit einer starken Problemorientierung. Solche Prüfungsformate würden aber gleichzeitig auch zu mehr Spaß an und mehr Identifikation mit den Prüfungsthemen führen. Prüfungsformate „weg vom Kopf hin zu mehr Haptik“ zu planen, war ein weiterer Impuls, der mit diesem Bezug zur realen Welt zusammenhängt. Dies trage einem erweiterten Wissensbegriff Rechnung, der nicht nur kognitiv sei. Als Beispiele wurden genannt, einen echten Bagger zu konstruieren oder eine Debatte aufzuführen als Prüfungsformat. Insgesamt handelte es sich bei den Vorschlägen demnach oft um - im besten Fall - sinnstiftendebildende Projektarbeit, bei der neben dem Endprodukt auch der Prozess als Prüfungsleistung besonders betrachtet werden müsse. In eine ähnliche Richtung hat das auch Lisa Rosa ausgeführt. [UPDATE: Lisa Rosa hat mich darauf hingewiesen, dass die untenstehende Grafik noch etwas mehr Erläuterungen benötigt. Allgemein hat sie unlängst mehr Kontext und Gedanken gefordert. Die Grafik ist für Rosa &quot;ein gängiges Modell, wie Informations- und Medienwissenschaftler heute (und seit einigen Jahrzehnten) 'Wissen' von 'Informationen' und 'Daten' unterscheiden.&quot; Sie wies schließlich noch allgemein darauf hin, dass 'Sinn' in der Informatik und Systemtheorie anders benutzt wird als in der kulturhistorischen Schule. Ich übertrage die Grafik nun in den Kontext der sinnbildenden Projektarbeit, bei der sich die Lernenden mit eigenen Fragen beschäftigen. Das unterscheidet das Lernen in eigenen Projekten meiner Meinung nach von anderen Unterrichtssettings, die oft auf der Daten-, Informations- oder Wissensebene bleiben. Sinn, Bedeutung und größere Kontexte stehen im Schulalltag aber für die Lernenden nur selten im Vordergrund: Warum muss ich XYZ jetzt lernen? Was möchte ich jetzt lernen? Was bedeutet XYZ für mich und meine Zukunft? Was bringt mir die Prüfung XYZ?] [caption id=&quot;&quot; align=&quot;alignnone&quot; width=&quot;960&quot;] Informationen sind nicht das Gleiche wie Wissen oder Sinn (&quot;Wissen&quot; Quelle: Lisa Rosa - CC-BY-SA 4.0)[/caption] &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; ideal-radikal Wie es sich für Idealisten gehört, formulierte diese Gruppe anfangs eine Vision: Keine Abschlussprüfungen mehr sondern Aufnahmeprüfungen! Wenn ich Lehrer werden will, wird also dementsprechend geprüft, ob ich die Voraussetzungen dafür erfülle - egal was vorher war. Auch hier würden alle Lernenden selbst entscheiden, wann sie sich bereit zur Prüfung fühlten. Umgesetzt werden solche Aufnahmeprüfungen z.B. in Assessment-Centern aber auch zunehmend an Hochschulen - länger schon z.B. an Musikhochschulen. Als Problem dabei wurde allerdings formuliert, dass dieser Vorschlag auch neue Schwierigkeiten erzeuge, nämlich wer dann die Aufnahmeprüfung abnehme und wie dies geschehe. Allgemein wirft dieser Gedankengang die Frage auf, ob Schulen ohne Prüfungen denkbar sind. Spannend war auch die aus der Gruppe formulierte Unterscheidung von künstlichen und natürlichen Prüfungen. Die Schule sei voll von künstlichen Prüfungssituationen. Als Beispiel für natürliche Prüfungen wurden hingegen marktwirtschaftlich-natürliche Hürden genannt, wenn ich etwa ein Geschäft eröffnen wolle oder Bilder verkaufen wolle. Bei der Gründung von Start-Ups zeige sich beispielhaft, dass ich dafür bestimmte Fähigkeiten bräuchte, die sich die Personen dann aneignen. Aber auch das Vater- oder Mutter-Werden sei eine solche natürliche Prüfung, die keinen personifizierten Prüfer brauche - allein die Situation sei die Prüfung. Eine zusätzliche These war, dass die Schülerinnen und Schüler ihre Lehrenden selbst auswählen können müssten. Martin Truckses berichtete von der freien demokratischen Kapriole-Schule, wo genau das stattfindet. Die Lehrpersonen durchlaufen bei der Bewerbung eine Prüfung bei den Schülerinnen und Schülern und auch im Schulalltag entscheiden sich die Lernenden ganz freiwillig für oder gegen Lernangebote und Lehrende. Mein Fazit Eine Session auf einem Barcamp soll überraschen. Mir ist das als Sessionanbieter definitiv auf mehreren Ebenen passiert. Die spontane Einteilung in drei verschiedene Gruppen erwies sich als gelungen, weil bei diesem Thema eben oft Visionen auf die Einschränkungen der Realität treffen. Insgesamt wurde dadurch das Spektrum deutlich, in dem man in Sachen alternativer Prüfungsformate aktiv werden kann. In der Realität des Regelschulsystems ist schon viel möglich, etwa durch das Ersetzen von einzelnen Lernkontrollen. Alle drei Gruppen formulierten einen stärkeren Bezug zur realen Welt und eine höhere persönliche Bedeutung der Prüfungsformate für die Lernenden als Ziele. Das gehe Hand in Hand mit selbstständigerem Lernen: Die Verantwortung müsse stärker an die Lernenden übertragen werden und die Lehrperson solle weniger entscheiden, was und wie gelernt werden müsse. Zugleich zeigte die Diskussion dann auch, dass es wichtig ist, radikalere Ansätze und Visionen zu durchdenken. Einige Schulen begeben sich auf solche Wege, wo sich die alternativen Prüfungsformate als Teil ganzer Schulkonzepte wiederfinden. Weiterführende Links: Wer weiter zu diesem Thema diskutieren möchte, der oder die ist herzlich von Jöran zur edunautika in Hamburg eingeladen. Axel Krommer und Christian Albrecht sammeln in diesem kollaborativen GoogleDoc Ideen und Blog-Beiträge zum Thema: https://bit.ly/pruefungsformate Meine Pinboard-Sammlung und meine Folien [UPDATE: Jöran stellt sich im Nachgang an diese Diskussion die spannende Frage: Wem gehört die Prüfung?] Besonders gelungen finde ich diese Sketchnote von Anna Lehnhäuser vom EducampX mit vielen Gemeinsamkeiten zu unserer Session. PS: Tausend Dank an die unbekannte Protokollantin, die ein phänomenal strukturiertes Protokoll mitgeschrieben hat :)</summary></entry><entry><title type="html">#molol18: Diskussionsrunde zu Worst Practices</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2018/03/11/molol18-diskussionsrunde-zu-worst-practices.html" rel="alternate" type="text/html" title="#molol18: Diskussionsrunde zu Worst Practices" /><published>2018-03-11T23:45:21+01:00</published><updated>2018-03-11T23:45:21+01:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2018/03/11/molol18-diskussionsrunde-zu-worst-practices</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2018/03/11/molol18-diskussionsrunde-zu-worst-practices.html">&lt;p&gt;Auf der Oldenburger Tagung #molol18 durfte ich eine Diskussionsrunde anbieten, in der es mal nicht um die Best Practices oder One-Best-Things gehen sollte. Stattdessen hatte ich die Idee, Worst Practices und schlechten digitalen Unterricht in den Mittelpunkt zu stellen. Ein kurzer Impuls meinerseits und dann hatte ich bewusst viel offenen Raum gelassen, um möglichst viel Austausch unter den Teilnehmenden zu ermöglichen. Zunächst wurde zu zweit oder zu dritt diskutiert und dann abschließend in der großen Runde gesammelt. Dabei trafen schon länger digital Lehrende wie &lt;a href=&quot;http://philippe-wampfler.ch/&quot;&gt;Philippe Wampfler&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://mihajlovicfreiburg.com/&quot;&gt;Dejan Mihajlovic&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://thorstenpuderbach.wordpress.com/&quot;&gt;Thorsten Puderbach&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DSawahn&quot;&gt;Daniel Sawahn&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://jnwbr.blog/&quot;&gt;Jan Weber&lt;/a&gt; auf solche, die eher erste Schritte bei der Digitalisierung machen. Was dabei heraus kam und was das mit &lt;a href=&quot;http://axelkrommer.com/&quot;&gt;Axel Krommers&lt;/a&gt; Keynote zu tun hat, möchte ich hier zusammenfassen.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Fehler&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mit einem ganz kurzen Impulsvortrag &lt;a href=&quot;https://app.ludus.one/fbeb98ec-5aea-4bda-a5df-5ac4550bbdbb&quot;&gt;(hier die Slides)&lt;/a&gt; steckte ich zu Beginn der Session einen groben Rahmen ab. Ziel davon sollte es sein, zu einer neuen Fehlerkultur zu ermutigen. Fehler sind aber ein schwieriges Terrain, denn es braucht Reflexion, Selbstvertrauen und eine Haltung, um Fehler einzugestehen und um etwas aus Fehlern zu lernen. Eigentlich erwarten wir als Lehrpersonen von Schülerinnen und Schülern, dass sie ständig aus ihren Fehlern lernen. Doch der Rotstift gehört für viele Lernende genauso zum Schulalltag dazu wie die Sanktionierung von Fehlern mit schlechten Noten. Einen positiven und wertschätzenden Umgang mit Fehlern sucht man manchmal vergebens. Doch dabei sehe ich zum Beispiel an meinem zweijährigen Sohn, wie er ständig aus Fehlern oder Dingen, die er noch nicht kann, lernt und sich dabei - bei allem Frust - nicht entmutigen lässt. Fehler und Rückschläge gehören also immer zum Lernen dazu. Das führt mich zu der Frage, welche Haltung ich als Vater oder Lehrer dazu einnehmen möchte. Im Falle von digitalem Unterricht ist für mich entscheidend, dass ich positiv mit Fehlern im Alltag umgehe und diese reflektiere.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Kritik&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Eng mit Fehlern hängt der Umgang mit Kritik zusammen. Andere wertschätzend auf deren Fehler hinzuweisen ist nämlich nicht weniger leicht als sich eigene Fehler einzugestehen. Schnell wird man zum Nörgler erklärt oder soll es erstmal selbst besser machen können. Dass man aber sehrwohl kritisieren darf, auch wenn man es nicht besser weiß bzw. kann, hat Axel Krommer in einem &lt;a href=&quot;https://axelkrommer.com/2017/10/02/lob-der-negativen-kritik/&quot;&gt;Lob der negativen Kritik&lt;/a&gt; herausgearbeitet. Kritik so zu kommunizieren, dass sie als hilfreich wahrgenommen wird, ist dabei immer eine Gratwanderung zwischen sachlicher und persönlicher Ebene, wie es z.B. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/phwampfler/status/964790844237721600&quot;&gt;Philippe Wampfler erläutert hat&lt;/a&gt;. Außerdem macht es einen Unterschied, ob ich der Kritisierten oder dem Kritisierten face-to-face gegenüber sitze oder ob ich mich in einem schriftlichen Chat am Smartphone befinde und die Reaktionen des Gegenübers nur bedingt nachvollziehen kann. Kurz gesagt: Kritik so zu formulieren, dass sie dem Gegenüber etwas bringt oder dass eine wertschätzende Diskussion entsteht, ist komplex.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Schlechte Konzeption&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Einen dritten Rahmen bildet für  mich schließlich eine möglicherweise schlechte Konzeption von (digitalem) Unterricht. Dazu zählen Tendenzen der Toolifizierung und Quizzifizierung von Unterricht durch den Einsatz digitaler Tools wie Kahoot oder Quizlet. Axel Krommer hatte darauf in der Mobile-Schule-Keynote am Freitag hingewiesen. Er spricht von &lt;a href=&quot;https://axelkrommer.com/2017/10/01/notwendige-neologismen-palliative-didaktik/&quot;&gt;palliativer Didaktik&lt;/a&gt;, einer digitalen Ummantelung von alter, behavioristischer Didaktik. Auch Lisa Rosa weist immer wieder auf diese Gefahr hin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/lisarosa/status/971125101348483072&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Haltung &quot;Pädagogik vor Technik&quot; ist ebenfalls eine Falle. Der Satz meint vielleicht etwas Richtiges, aber er beruht auf einem Missverständnis. Das Gegenteil ist natürlich auch nicht richtig, doch zwischen Pädagogik und Technik gibt es sehr komplexe Interdependenzen, auf die Krommer in seiner Keynote hinwies. Für die Konzeption von digitalem Unterricht hat es weitreichende Konsequenzen, ob ich als Lehrperson meine pädagogischen Ziele der Technik überordne oder ob ich beides versuche zusammen zu denken. Ersteres führt oft zur meist unterschlagenen gesellschaftlichen Dimension des digitalen Wandels, die es z.B. Dejan Mihajlovic immer wieder betont. Zu meinen, digitale Medien seien nur ein weiteres Werkzeug bei der Konzeption von Unterricht, greift zu kurz. Eine gute Konzeption von digitalem Unterricht - man könnte auch sagen, eine entsprechende Grundhaltung seitens der Lehrperson - ist also entscheidend für guten digitalen Unterricht. Dabei sind meiner Meinung nach die Prüfungsformate immer wieder ein Dreh- und Angelpunkt, der bestimmte offene Konzeptionen von Unterricht erschwert oder gar nicht zulässt.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Eine neue Fehlerkultur&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Diese Vorüberlegungen führen mich zu der Idee, anders mit Fehlern, mit Kritik oder mit schlechten Konzeptionen umzugehen. Erik Kessels hat beispielsweise das Buch &lt;a href=&quot;http://de.phaidon.com/store/general-non-fiction/failed-it-9780714871196/&quot;&gt;&quot;Failed it!&quot;&lt;/a&gt; geschrieben, mit dem er die Sichtweise auf Fehler wandeln möchte. Im Untertitel heißt es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;How to turn mistakes into ideas and other advice for successfully screwing up.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In eine ähnliche Richtung zielen die &lt;a href=&quot;http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/beruf/fuck-up-nights-wenn-gruender-scheitern-und-darueber-reden-14608717.html&quot;&gt;Fuckupnights&lt;/a&gt;, in denen Start-Up-Gründer von ihren gescheiterten Geschäftsmodellen und Gründungen berichten - das ganze in einem lustigen und entspannten Rahmen. Das brachte Florian Emrich auf die Idee, dass es so etwas auch für den Bildungsbereich geben sollte. &lt;a href=&quot;http://emrich.in/ueber-das-scheitern-schreiben-edufuckupnight/&quot;&gt;Er schlug den Hashtag #EDUfuckupnights dafür vor&lt;/a&gt;. In Sinne einer solchen neuen Fehlerkultur möchte ich hier nun einige Schlaglichter aus der Diskussionsrunde ausführen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-3508&quot; src=&quot;/assets/20180309_085840.jpg&quot; alt=&quot;20180309_085840&quot; width=&quot;5312&quot; height=&quot;2988&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Aus Worst Practices lernen&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Gleich zu Beginn der Diskussion brachte Jan Weber ein, dass es Worst Practice sei, Systeme auf den digitalen Endgeräten zu installieren, damit die Schülerinnen und Schüler nichts mehr machen könnten außer ganz ausgewählte Aktionen. Ein solcher Prüfungsmodus, wie er in Niedersachsen eingeführt werden soll, begrenze die Möglichkeiten der Geräte künstlich. Das hatte ich auch schon mal &lt;a href=&quot;https://pstade.wordpress.com/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate/&quot;&gt;verbloggt&lt;/a&gt;. Im Sinne von Axel Krommer sind solche Maßnahmen Anzeichen für Versuche, krampfhaft den &lt;a href=&quot;https://mihajlovicfreiburg.com/2016/10/31/digitale-bildung-neuer-rahmen-erfordert-neues-denken/&quot;&gt;Paradigmenwechsel von der Gutenberg- in die Turing-Galaxis&lt;/a&gt; aufzuhalten. Die Abschlussprüfungen zu ändern sei demnach ein erstes Ziel, denn sie fragen bislang keine 'digitalen Kompetenzen' ab sondern jene Kompetenzen der Gutenberg-Galaxis. Solange Prüfungen aber so blieben, meinte Krommer, finden derlei Kompetenzen auch wenig Beachtung im Schulalltag. Ein anderer Teilnehmer meinte, dass die vorgegebenen Ziele &quot;blöd&quot; seien und zu sehr einschränkten, deshalb bräuchten wir neue Ziele.&lt;br /&gt;
Philippe Wampfler machte einen anderen Gedeanken auf. Er war der Meinung, dass Lernvideos oder auch Sketchnotes für den Ersteller oder die Erstellerin voller Bedeutung seien, aber wenn sie für ein großes Publikum massifiziert würden, verlören sie an Bedeutung und seien ein Beispiel für schlechten digitalen Unterricht. Er hat seine Gedanken dazu ausführlicher in einem &lt;a href=&quot;https://schulesocialmedia.com/2018/03/09/tablet-paradox-und-skalierungsproblem-meine-takeaways-von-der-molol18/&quot;&gt;eigenen Blog-Post&lt;/a&gt; beschrieben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;attachment_3507&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;409&quot;]&lt;img class=&quot;alignnone wp-image-3507&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2018-03-09-um-14-08-391.png&quot; alt=&quot;Philippe Wampfler&quot; width=&quot;409&quot; height=&quot;281&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;https://schulesocialmedia.com/2018/03/09/tablet-paradox-und-skalierungsproblem-meine-takeaways-von-der-molol18/&quot;&gt;Philippe Wampflers Visualisierung&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejan Mihajlovic fügte hinzu, dass bei &lt;a href=&quot;https://mihajlovicfreiburg.com/2016/09/02/snapchat-story-eine-alternative-zum-klassischen-referat/&quot;&gt;Snapchat-Videos&lt;/a&gt;, wie er sie im Unterricht erstellen lässt, der Prozess das Entscheidende sei. Für guten (digitalen) Unterricht, so seine These, bedeute dies, dass der Lernprozess stärker in den Fokus gerückt werden müsse und weniger das Ergebnis oder ein Lernprodukt. Passend dazu war ein konkreter Vorschlag einer anderen Teilnehmerin, vermehrt das Expertenwissen von Schülerinnen und Schülern im Umgang mit digitalen Medien zu nutzen.&lt;br /&gt;
Als weitere Worst Practice wurde identifiziert, dass man nicht anfangen dürfe, alles Analoge digital zu machen, nur weil es möglich sei. Das deckt sich mit Christian Wettkes Tweet:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/tridigiwet/status/971130559266283520&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schlecht sei es auch, wenn die Lernenden nur über unzureichende &quot;Basiskompetenzen&quot; im Bereich digitaler Medien verfügten, so ein Teilnehmer. Das verhindere Lernmöglichkeiten und -erfolg. Dem müsse mit entsprechenden Maßnahmen und Kursen in den Schulen entgegengewirkt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[gallery ids=&quot;3498,3496,3500&quot; type=&quot;rectangular&quot;]&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Ein &quot;offener Krieg&quot; im Kollegium?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;In der Diskussion wurde aber auch die Haltung vieler Lehrpersonen kritisiert, die sich vor dem Neuen sträubten. Die meisten Lehrpersonen seien &quot;Gewohnheitstiere&quot;, so eine Teilnehmerin. Deshalb liefen zum Beispiel auch einige iPad-Klassen schlecht. Eine große Rolle spiele dabei die Angst vor dem Kompetenzverlust seitens der Lehrerinnen und Lehrer. Aber auch das geringe persönliche Interesse an digitalen Medien sei dafür relevant. Auf der anderen Seite wurde aber auch deutlich, dass es viele Lehrende abstoßen finden, wenn sich Kolleginnen und Kollegen mir ihren digitalen Medien zu stark profilierten, wie es oft der Fall sei. Eine Teilnehemerin sprach hier von einem &quot;offenen Krieg&quot;, der das Kollegium in jene teile, die für den Einsatz digitaler Medien belohnt würden, und diejenigen, die sich dagegen sträubten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerade dazu wurde von Philippe Wampfler ein Vorschlag genannt, wie sich das Schulsystem weiterentwickeln könnte. Er meinte, dass die Schule ein System sei, das Anreize setze. Daher müssten entsprechende Anreize für Lehrpersonen gesetzt werden, digital zu arbeiten, wenn man die Digitalisierung voran bringen wolle. Dem wurde wie bereits angedeutet entgegengehalten, dass die Belohnung weniger Kolleginnen und Kollegen nicht erstrebenswert sei, sondern alle ins Boot geholt werden müssten. Dabei stellte sich jedoch in der Diskussion die Frage: Wie schafft man das? Es sei wichtig, die Kolleginnen und Kollegen nicht zu überfordern. Der Einsatz digitaler Geräte z.B. als Schreibwerkzeug reiche erstmal, so ein Teilnehmer.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Technik und Abhängigkeiten&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Viele Teilnehmenden kamen auch immer wieder auf die technischen Voraussetzungen für guten digitalen Unterricht zu sprechen. Einige meinten, dass iPads als System zu eingeschränkt seien. Was auf der einen Seite viele Vorteile mit sich bringe, das erzeuge andererseits Abhängigkeiten von Apple. Wer macht demnächst unsere Bildung? oder: Wer entscheidet, was rein kommt in den digitalen Unterricht? Diese wichtigen Fragen wurden kontrovers diskutiert. Eine Vertreterin eines Verlages brachte dazu ein, dass Schulbücher genehmigt seien. Hingegen mit Opensource zu arbeiten gebe keine Garantien. Dies führte immer wieder zu der Frage zurück, welches Betriebssystem eine Schule nutzen möchte. Mehrere Systeme zulasssen und Aufklären über die Abhängigkeiten war ein Vorschlag. Bei Bring your own Device (BYOD) wurde hingegen beklagt, dass niemand für die Geräte die Verantwortung und die Wartung übernehmen könne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für einen Teilnehmenden war klar: Es wird bei der Auswahl der Technik zu viel von oben herab entschieden, z.B. von Schulträgern. Im Zentrum müsse stattdessen die Frage stehen, was die Schule wolle. Insgesamt stehe der Schulträger in der Pflicht für die technischen Voraussetzungen zu sorgen (&lt;a href=&quot;https://riecken.de/index.php/2017/11/den-schulen-freiheiten-bei-der-geraeteauswahl-geben/&quot;&gt;Maik Rieken dazu&lt;/a&gt;). Einig waren sich die Teilnehmenden darin, dass das Schulsystem auf der technischen Seite viel verschlafen habe. Heute in Schulen eingeführte Software für Schul-Plattformen wie &lt;a href=&quot;https://iserv.eu/&quot;&gt;IServ&lt;/a&gt; sei &quot;uralt&quot; und würde heute z.B. in der freien Wirtschaft nie mehr verwendet werden, behauptete ein Informatiklehrer. Auch ein entsprechender Breitband-Ausbau wurde als überfällige Voraussetzung eingefordert, um digitalen Unterricht überhaupt gestalten zu können. &lt;a href=&quot;https://www.golem.de/news/kommunen-foerdermilliarden-fuer-den-breitbandausbau-kaum-abgerufen-1802-132739.html&quot;&gt;Die Mittel dafür sind vorhanden, sie werden aber von den Kommunen nicht abgerufen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich musste als Moderator der Diskussion diese technischen Ausführungen immer wieder begrenzen damit sie nicht zu viel Raum einnahmen. Aber sie zeigen auch, welchen Spagat die derzeitige Debatte macht, wenn immer noch an vielen Schulen die technischen Voraussetzungen fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Einigkeit&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ganz grundlegend sei eine lange Sicht notwendig zum Planen, darin waren sich die meisten einig. Die Schulen müssten eine Vision davon entwickeln. Den Schulleitungen komme dabei eine zentrale Rolle zu, weil sie die entsprechenden Freiräume schaffen und Fortbildungen zulassen müssten, um eine reflektierte Nutzung digitaler Medien im Kollegium zu etablieren. Dabei müsse das Ziel klar sein: Unseren Schülerinnen und Schülern einen guten Start ins Leben ermöglichen. Abschließend waren sich zudem alle dahingehend einig, dass auch der angemessene Einsatz digitaler Medien wichtig sei. Ausschließlich digitale Medien einzusetzen sei auch nicht gut.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Mein Fazit&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Das sehr offene Diskussionsformat hat sich, so denke ich, grundsätzlich bewährt. Es bestand viel Bedarf zum Austausch. Von vornherein war mir klar, dass man aus solch einer 75-Minuten-Session kein abschließendes Fazit wird ziehen können. Um wirklich Fehler aufzuarbeiten und Lösungsansätze anzudenken, bräuchte man deutlich mehr Zeit und kleinere Arbeitsgruppen. Stattdessen hat die Diskussion viele Fragen aufgeworfen. Wenn ich zu einer neuen Fehlerkultur anregen konnte, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/tho_pud/status/972151747102887938&quot;&gt;wie Thorsten Puderbach schreibt&lt;/a&gt;, ist mein Ziel erreicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allerdings wurde im anschließenden Gespräch mit Teilnehmenden betont, dass es womöglich zielführender wäre, wenn solche Diskussionsrunden zu Worst Practices von vornherein nach dem Kenntnisstand der Teilnehmenden unterteilt würden: Diejenigen, die gerade erst beginnen, digitale Medien im Unterricht einzusetzen, und jene, die schon länger mit ihnen arbeiten und eher über didaktische Probleme diskutieren wollen. Gleichwohl bin ich auch der Meinung, dass sich diese beiden Gruppierungen auch weiterhin im Austausch befinden sollten, weil ansonsten - wie es eine Teilnehmerin formulierte - die Schere immer breiter werden könnte.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="4K" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Lernen" /><category term="Prüfungsformate" /><category term="Schule" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Auf der Oldenburger Tagung #molol18 durfte ich eine Diskussionsrunde anbieten, in der es mal nicht um die Best Practices oder One-Best-Things gehen sollte. Stattdessen hatte ich die Idee, Worst Practices und schlechten digitalen Unterricht in den Mittelpunkt zu stellen. Ein kurzer Impuls meinerseits und dann hatte ich bewusst viel offenen Raum gelassen, um möglichst viel Austausch unter den Teilnehmenden zu ermöglichen. Zunächst wurde zu zweit oder zu dritt diskutiert und dann abschließend in der großen Runde gesammelt. Dabei trafen schon länger digital Lehrende wie Philippe Wampfler, Dejan Mihajlovic, Thorsten Puderbach, Daniel Sawahn und Jan Weber auf solche, die eher erste Schritte bei der Digitalisierung machen. Was dabei heraus kam und was das mit Axel Krommers Keynote zu tun hat, möchte ich hier zusammenfassen. Fehler Mit einem ganz kurzen Impulsvortrag (hier die Slides) steckte ich zu Beginn der Session einen groben Rahmen ab. Ziel davon sollte es sein, zu einer neuen Fehlerkultur zu ermutigen. Fehler sind aber ein schwieriges Terrain, denn es braucht Reflexion, Selbstvertrauen und eine Haltung, um Fehler einzugestehen und um etwas aus Fehlern zu lernen. Eigentlich erwarten wir als Lehrpersonen von Schülerinnen und Schülern, dass sie ständig aus ihren Fehlern lernen. Doch der Rotstift gehört für viele Lernende genauso zum Schulalltag dazu wie die Sanktionierung von Fehlern mit schlechten Noten. Einen positiven und wertschätzenden Umgang mit Fehlern sucht man manchmal vergebens. Doch dabei sehe ich zum Beispiel an meinem zweijährigen Sohn, wie er ständig aus Fehlern oder Dingen, die er noch nicht kann, lernt und sich dabei - bei allem Frust - nicht entmutigen lässt. Fehler und Rückschläge gehören also immer zum Lernen dazu. Das führt mich zu der Frage, welche Haltung ich als Vater oder Lehrer dazu einnehmen möchte. Im Falle von digitalem Unterricht ist für mich entscheidend, dass ich positiv mit Fehlern im Alltag umgehe und diese reflektiere. Kritik Eng mit Fehlern hängt der Umgang mit Kritik zusammen. Andere wertschätzend auf deren Fehler hinzuweisen ist nämlich nicht weniger leicht als sich eigene Fehler einzugestehen. Schnell wird man zum Nörgler erklärt oder soll es erstmal selbst besser machen können. Dass man aber sehrwohl kritisieren darf, auch wenn man es nicht besser weiß bzw. kann, hat Axel Krommer in einem Lob der negativen Kritik herausgearbeitet. Kritik so zu kommunizieren, dass sie als hilfreich wahrgenommen wird, ist dabei immer eine Gratwanderung zwischen sachlicher und persönlicher Ebene, wie es z.B. Philippe Wampfler erläutert hat. Außerdem macht es einen Unterschied, ob ich der Kritisierten oder dem Kritisierten face-to-face gegenüber sitze oder ob ich mich in einem schriftlichen Chat am Smartphone befinde und die Reaktionen des Gegenübers nur bedingt nachvollziehen kann. Kurz gesagt: Kritik so zu formulieren, dass sie dem Gegenüber etwas bringt oder dass eine wertschätzende Diskussion entsteht, ist komplex. Schlechte Konzeption Einen dritten Rahmen bildet für  mich schließlich eine möglicherweise schlechte Konzeption von (digitalem) Unterricht. Dazu zählen Tendenzen der Toolifizierung und Quizzifizierung von Unterricht durch den Einsatz digitaler Tools wie Kahoot oder Quizlet. Axel Krommer hatte darauf in der Mobile-Schule-Keynote am Freitag hingewiesen. Er spricht von palliativer Didaktik, einer digitalen Ummantelung von alter, behavioristischer Didaktik. Auch Lisa Rosa weist immer wieder auf diese Gefahr hin. https://twitter.com/lisarosa/status/971125101348483072 Auch die Haltung &quot;Pädagogik vor Technik&quot; ist ebenfalls eine Falle. Der Satz meint vielleicht etwas Richtiges, aber er beruht auf einem Missverständnis. Das Gegenteil ist natürlich auch nicht richtig, doch zwischen Pädagogik und Technik gibt es sehr komplexe Interdependenzen, auf die Krommer in seiner Keynote hinwies. Für die Konzeption von digitalem Unterricht hat es weitreichende Konsequenzen, ob ich als Lehrperson meine pädagogischen Ziele der Technik überordne oder ob ich beides versuche zusammen zu denken. Ersteres führt oft zur meist unterschlagenen gesellschaftlichen Dimension des digitalen Wandels, die es z.B. Dejan Mihajlovic immer wieder betont. Zu meinen, digitale Medien seien nur ein weiteres Werkzeug bei der Konzeption von Unterricht, greift zu kurz. Eine gute Konzeption von digitalem Unterricht - man könnte auch sagen, eine entsprechende Grundhaltung seitens der Lehrperson - ist also entscheidend für guten digitalen Unterricht. Dabei sind meiner Meinung nach die Prüfungsformate immer wieder ein Dreh- und Angelpunkt, der bestimmte offene Konzeptionen von Unterricht erschwert oder gar nicht zulässt. Eine neue Fehlerkultur Diese Vorüberlegungen führen mich zu der Idee, anders mit Fehlern, mit Kritik oder mit schlechten Konzeptionen umzugehen. Erik Kessels hat beispielsweise das Buch &quot;Failed it!&quot; geschrieben, mit dem er die Sichtweise auf Fehler wandeln möchte. Im Untertitel heißt es: How to turn mistakes into ideas and other advice for successfully screwing up. In eine ähnliche Richtung zielen die Fuckupnights, in denen Start-Up-Gründer von ihren gescheiterten Geschäftsmodellen und Gründungen berichten - das ganze in einem lustigen und entspannten Rahmen. Das brachte Florian Emrich auf die Idee, dass es so etwas auch für den Bildungsbereich geben sollte. Er schlug den Hashtag #EDUfuckupnights dafür vor. In Sinne einer solchen neuen Fehlerkultur möchte ich hier nun einige Schlaglichter aus der Diskussionsrunde ausführen. Aus Worst Practices lernen Gleich zu Beginn der Diskussion brachte Jan Weber ein, dass es Worst Practice sei, Systeme auf den digitalen Endgeräten zu installieren, damit die Schülerinnen und Schüler nichts mehr machen könnten außer ganz ausgewählte Aktionen. Ein solcher Prüfungsmodus, wie er in Niedersachsen eingeführt werden soll, begrenze die Möglichkeiten der Geräte künstlich. Das hatte ich auch schon mal verbloggt. Im Sinne von Axel Krommer sind solche Maßnahmen Anzeichen für Versuche, krampfhaft den Paradigmenwechsel von der Gutenberg- in die Turing-Galaxis aufzuhalten. Die Abschlussprüfungen zu ändern sei demnach ein erstes Ziel, denn sie fragen bislang keine 'digitalen Kompetenzen' ab sondern jene Kompetenzen der Gutenberg-Galaxis. Solange Prüfungen aber so blieben, meinte Krommer, finden derlei Kompetenzen auch wenig Beachtung im Schulalltag. Ein anderer Teilnehmer meinte, dass die vorgegebenen Ziele &quot;blöd&quot; seien und zu sehr einschränkten, deshalb bräuchten wir neue Ziele. Philippe Wampfler machte einen anderen Gedeanken auf. Er war der Meinung, dass Lernvideos oder auch Sketchnotes für den Ersteller oder die Erstellerin voller Bedeutung seien, aber wenn sie für ein großes Publikum massifiziert würden, verlören sie an Bedeutung und seien ein Beispiel für schlechten digitalen Unterricht. Er hat seine Gedanken dazu ausführlicher in einem eigenen Blog-Post beschrieben. [caption id=&quot;attachment_3507&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;409&quot;] Philippe Wampflers Visualisierung[/caption] Dejan Mihajlovic fügte hinzu, dass bei Snapchat-Videos, wie er sie im Unterricht erstellen lässt, der Prozess das Entscheidende sei. Für guten (digitalen) Unterricht, so seine These, bedeute dies, dass der Lernprozess stärker in den Fokus gerückt werden müsse und weniger das Ergebnis oder ein Lernprodukt. Passend dazu war ein konkreter Vorschlag einer anderen Teilnehmerin, vermehrt das Expertenwissen von Schülerinnen und Schülern im Umgang mit digitalen Medien zu nutzen. Als weitere Worst Practice wurde identifiziert, dass man nicht anfangen dürfe, alles Analoge digital zu machen, nur weil es möglich sei. Das deckt sich mit Christian Wettkes Tweet: https://twitter.com/tridigiwet/status/971130559266283520 Schlecht sei es auch, wenn die Lernenden nur über unzureichende &quot;Basiskompetenzen&quot; im Bereich digitaler Medien verfügten, so ein Teilnehmer. Das verhindere Lernmöglichkeiten und -erfolg. Dem müsse mit entsprechenden Maßnahmen und Kursen in den Schulen entgegengewirkt werden. &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; [gallery ids=&quot;3498,3496,3500&quot; type=&quot;rectangular&quot;] Ein &quot;offener Krieg&quot; im Kollegium? In der Diskussion wurde aber auch die Haltung vieler Lehrpersonen kritisiert, die sich vor dem Neuen sträubten. Die meisten Lehrpersonen seien &quot;Gewohnheitstiere&quot;, so eine Teilnehmerin. Deshalb liefen zum Beispiel auch einige iPad-Klassen schlecht. Eine große Rolle spiele dabei die Angst vor dem Kompetenzverlust seitens der Lehrerinnen und Lehrer. Aber auch das geringe persönliche Interesse an digitalen Medien sei dafür relevant. Auf der anderen Seite wurde aber auch deutlich, dass es viele Lehrende abstoßen finden, wenn sich Kolleginnen und Kollegen mir ihren digitalen Medien zu stark profilierten, wie es oft der Fall sei. Eine Teilnehemerin sprach hier von einem &quot;offenen Krieg&quot;, der das Kollegium in jene teile, die für den Einsatz digitaler Medien belohnt würden, und diejenigen, die sich dagegen sträubten. Gerade dazu wurde von Philippe Wampfler ein Vorschlag genannt, wie sich das Schulsystem weiterentwickeln könnte. Er meinte, dass die Schule ein System sei, das Anreize setze. Daher müssten entsprechende Anreize für Lehrpersonen gesetzt werden, digital zu arbeiten, wenn man die Digitalisierung voran bringen wolle. Dem wurde wie bereits angedeutet entgegengehalten, dass die Belohnung weniger Kolleginnen und Kollegen nicht erstrebenswert sei, sondern alle ins Boot geholt werden müssten. Dabei stellte sich jedoch in der Diskussion die Frage: Wie schafft man das? Es sei wichtig, die Kolleginnen und Kollegen nicht zu überfordern. Der Einsatz digitaler Geräte z.B. als Schreibwerkzeug reiche erstmal, so ein Teilnehmer. Technik und Abhängigkeiten Viele Teilnehmenden kamen auch immer wieder auf die technischen Voraussetzungen für guten digitalen Unterricht zu sprechen. Einige meinten, dass iPads als System zu eingeschränkt seien. Was auf der einen Seite viele Vorteile mit sich bringe, das erzeuge andererseits Abhängigkeiten von Apple. Wer macht demnächst unsere Bildung? oder: Wer entscheidet, was rein kommt in den digitalen Unterricht? Diese wichtigen Fragen wurden kontrovers diskutiert. Eine Vertreterin eines Verlages brachte dazu ein, dass Schulbücher genehmigt seien. Hingegen mit Opensource zu arbeiten gebe keine Garantien. Dies führte immer wieder zu der Frage zurück, welches Betriebssystem eine Schule nutzen möchte. Mehrere Systeme zulasssen und Aufklären über die Abhängigkeiten war ein Vorschlag. Bei Bring your own Device (BYOD) wurde hingegen beklagt, dass niemand für die Geräte die Verantwortung und die Wartung übernehmen könne. Für einen Teilnehmenden war klar: Es wird bei der Auswahl der Technik zu viel von oben herab entschieden, z.B. von Schulträgern. Im Zentrum müsse stattdessen die Frage stehen, was die Schule wolle. Insgesamt stehe der Schulträger in der Pflicht für die technischen Voraussetzungen zu sorgen (Maik Rieken dazu). Einig waren sich die Teilnehmenden darin, dass das Schulsystem auf der technischen Seite viel verschlafen habe. Heute in Schulen eingeführte Software für Schul-Plattformen wie IServ sei &quot;uralt&quot; und würde heute z.B. in der freien Wirtschaft nie mehr verwendet werden, behauptete ein Informatiklehrer. Auch ein entsprechender Breitband-Ausbau wurde als überfällige Voraussetzung eingefordert, um digitalen Unterricht überhaupt gestalten zu können. Die Mittel dafür sind vorhanden, sie werden aber von den Kommunen nicht abgerufen. Ich musste als Moderator der Diskussion diese technischen Ausführungen immer wieder begrenzen damit sie nicht zu viel Raum einnahmen. Aber sie zeigen auch, welchen Spagat die derzeitige Debatte macht, wenn immer noch an vielen Schulen die technischen Voraussetzungen fehlen. Einigkeit Ganz grundlegend sei eine lange Sicht notwendig zum Planen, darin waren sich die meisten einig. Die Schulen müssten eine Vision davon entwickeln. Den Schulleitungen komme dabei eine zentrale Rolle zu, weil sie die entsprechenden Freiräume schaffen und Fortbildungen zulassen müssten, um eine reflektierte Nutzung digitaler Medien im Kollegium zu etablieren. Dabei müsse das Ziel klar sein: Unseren Schülerinnen und Schülern einen guten Start ins Leben ermöglichen. Abschließend waren sich zudem alle dahingehend einig, dass auch der angemessene Einsatz digitaler Medien wichtig sei. Ausschließlich digitale Medien einzusetzen sei auch nicht gut. Mein Fazit Das sehr offene Diskussionsformat hat sich, so denke ich, grundsätzlich bewährt. Es bestand viel Bedarf zum Austausch. Von vornherein war mir klar, dass man aus solch einer 75-Minuten-Session kein abschließendes Fazit wird ziehen können. Um wirklich Fehler aufzuarbeiten und Lösungsansätze anzudenken, bräuchte man deutlich mehr Zeit und kleinere Arbeitsgruppen. Stattdessen hat die Diskussion viele Fragen aufgeworfen. Wenn ich zu einer neuen Fehlerkultur anregen konnte, wie Thorsten Puderbach schreibt, ist mein Ziel erreicht. Allerdings wurde im anschließenden Gespräch mit Teilnehmenden betont, dass es womöglich zielführender wäre, wenn solche Diskussionsrunden zu Worst Practices von vornherein nach dem Kenntnisstand der Teilnehmenden unterteilt würden: Diejenigen, die gerade erst beginnen, digitale Medien im Unterricht einzusetzen, und jene, die schon länger mit ihnen arbeiten und eher über didaktische Probleme diskutieren wollen. Gleichwohl bin ich auch der Meinung, dass sich diese beiden Gruppierungen auch weiterhin im Austausch befinden sollten, weil ansonsten - wie es eine Teilnehmerin formulierte - die Schere immer breiter werden könnte.</summary></entry><entry><title type="html">Umweltfreundliche Beschaffung digitaler Endgeräte für Schulen? Antwort des Umweltbundesamtes</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/2018/02/20/umweltfreundliche-beschaffung-digitaler-endgeraete-fuer-schulen-antwort-des-umweltbundesamtes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Umweltfreundliche Beschaffung digitaler Endgeräte für Schulen? Antwort des Umweltbundesamtes" /><published>2018-02-20T23:45:56+01:00</published><updated>2018-02-20T23:45:56+01:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/2018/02/20/umweltfreundliche-beschaffung-digitaler-endgeraete-fuer-schulen-antwort-des-umweltbundesamtes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/2018/02/20/umweltfreundliche-beschaffung-digitaler-endgeraete-fuer-schulen-antwort-des-umweltbundesamtes.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vor ein paar Monaten hatte ich einen Artikel geschrieben, in dem ich der Frage nachging, &lt;a href=&quot;https://pstade.wordpress.com/2017/10/08/kann-man-oekologische-und-soziale-nachhaltigkeit-mit-ipads-unterrichten/&quot;&gt;inwiefern Schulen bei der Digitalisierung auf Nachhaltigkeit achten sollten&lt;/a&gt;. In den Kommentaren kam von &lt;a href=&quot;https://twitter.com/m_andrasch&quot;&gt;Matthias Andrasch&lt;/a&gt; die Idee, ob nicht auch für Schulen die Leitfäden des &lt;a href=&quot;https://www.umweltbundesamt.de/themen/wirtschaft-konsum/umweltfreundliche-beschaffung&quot;&gt;umweltfreundlichen Beschaffung&lt;/a&gt; des Umweltbundesamts gelten, wenn Tablets, Smartboards und Router angeschafft werden sollen. Ich habe mich damit direkt an das &lt;a href=&quot;https://www.umweltbundesamt.de/&quot;&gt;Umweltbundesamt&lt;/a&gt; gewendet. Die Antwort vom Fachgebiet III 1.3 &quot;Ökodesign, Umweltkennzeichnung, Umweltfreundliche Beschaffung&quot; darf ich hier freundlicherweise veröffentlichen. Ich denke daraus wird deutlich, dass das Thema Nachhaltigkeit nicht nur bei der IT-Ausstattung an Schulen selbstverständlich eine wichtige Rolle einnehmen sollte. &lt;/em&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr geehrter Herr Stade,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;herzlichen Dank für Ihre Anfrage und für Ihr Interesse an umweltfreundlichen Produkten für Schulen! Der Umweltschutz ist eine der wichtigsten Aufgaben unserer Gegenwart und Zukunft. Wir begrüßen es sehr, dass die Schüler*innen in Ihrer Schule frühzeitig erfahren, dass Umweltschutz auf unterschiedlichen Wegen aktiv begangen werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zu Ihren Fragen:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Inwiefern treffen die Leitfäden des Umweltbundesamtes zur umweltfreundlichen Beschaffung auch auf Schulen zu?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die Leitfäden für die Beschaffung von umweltverträglichen Produkten beinhalten keine funktionellen Anforderungen, sondern Kriterien, die sich an die Beschaffenheit der Produkte richten. Demnach können die Leitfäden für die Beschaffung, bspw. von Notebooks oder Monitoren, für Schulen genauso angewendet werden, wie für Universitäten, kommunale Verwaltungen oder Bundesministerien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Angemessenheit der einzelnen Kriterien bezogen auf das Auftragsvolumens muss in jeden Fall eingeschätzt werden. Würde man bspw. nur lediglich 20 Notebooks einkaufen, kann der Bieterwettbewerb über Bewertungskriterien anstatt nur über Ausschlusskriterien stattfinden. Vorausgesetzt, die Umweltkriterien sind in der Gewichtung ausreichend berücksichtigt.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Sind Ihnen Schulen bekannt sind, die nach diesen Kriterien ihre digitalen Endgeräte beschaffen?&lt;u&gt; &lt;/u&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Eine Übersicht über Institutionen, die die Leitfäden zur umweltfreundlichen Beschaffung anwenden, haben wir leider nicht. Es gibt jedoch eine Reihe von Schulen, die sich für Umwelt- und Klimaschutz stark engagieren. Ein Beispiel hierfür ist die Stadt Düsseldorf, die in 2013 &lt;a href=&quot;https://www.umweltbundesamt.de/themen/wirtschaft-konsum/umweltfreundliche-beschaffung/gute-praxisbeispiele/bueromoebel/stadt-duesseldorf-beschaffung-von-schulmoebeln&quot;&gt;umwelt- und gesundheitsgerechte Schulmöbel unter Berücksichtigung der Leitfäden des Umweltbundesamtes&lt;/a&gt; beschafft haben .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;http://www.hnee.de/de/Startseite/HNE-Eberswalde-E1016.htm&quot;&gt;Hochschule für nachhaltige Entwicklung Eberswalde&lt;/a&gt; ist zwar keine Schule, hat aber ähnliche Bedarfe und könnte Ihnen als gutes Beispiele dienen. Hier existieren eine Reihe von Richtlinien und Leitfäden für die praktische Umsetzung der nachhaltigen Beschaffung. [...]&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Welche der rechtlichen Vorgaben gelten für die umweltfreundliche Beschaffung an Schulen in öffentlicher Hand bzw. Privatschulen (in jedem Bundesland andere oder gelten EU-weite Standards der EU-Richtlinie zum IT-Einkauf)?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die 2014 novellierten EU-Vergaberichtlinien sind 2016 in deutsches Recht umgesetzt werden. Die Umsetzung fand durch eine Änderung des Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen (GWB) auf Gesetzesebene statt. Die Details zu den Verfahren der Vergaben &lt;u&gt;oberhalb&lt;/u&gt; der EU-Schwellenwerte (bsp. Vergabe öffentlicher Aufträge oder Konzessionen) werden durch sogenannte Rechtsverordnungen geregelt (siehe Bild: VgV, SektVO, …). Die Bundesländer regeln Ihre Vergaben durch eigene Landesvergabegesetze und Verwaltungsvorschriften (siehe unten). &lt;u&gt;Unterhalb&lt;/u&gt; der EU-Schwellenwerte, gilt ab Inkraftsetzen (bisher nur auf Bundesebene und in HH erfolgt) die sogenannte Unterschwellenvergabeordnung (UVgO). Sowohl oberhalb als auch unterhalb wurde die &lt;strong&gt;Zulässigkeit von Nachhaltigkeitsaspekten&lt;/strong&gt; in der öffentlichen Beschaffung durch das neue Vergaberecht noch einmal &lt;strong&gt;ge&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;stärkt.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Zu der Frage welche Vorgaben für Sie gelten:&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wenn eine öffentliche Schule &lt;u&gt;europaweit&lt;/u&gt; ausschreibt (oberhalb der EU-Schwellenwerte; bspw. Liefer- und Dienstleistungsaufträge ab 209.000 €), dann müsste sie in diesem Fall die Vorgaben des GWB und der &lt;strong&gt;Vergabeverordnung (VgV)&lt;/strong&gt; beachten. Wenn eine öffentliche Schule &lt;u&gt;national&lt;/u&gt; ausschreibt (unterhalb der EU-Schwellenwerte), dann greifen die &lt;strong&gt; Vorgaben der jeweiligen Bundesländer&lt;/strong&gt;, wie Landeshaushaltsordnungen, Vergabegesetze, Verwaltungsvorschriften, Erlasse, etc..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für Beschaffungen im Land Baden-W gilt bspw. die &lt;a href=&quot;https://wm.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/m-wm/intern/Dateien_Downloads/Wirtschaftsstandort/VwV_Beschaffung_vom_17_03_2015final.pdf&quot;&gt;Verwaltungsvorschrift der Landesregierung über die Vergabe öffentlicher Aufträge (VwV Beschaffung)&lt;/a&gt;. Hierin enthalten sind zum einen eine &lt;em&gt;Übersicht über die anzuwendenden rechtlichen Regelungen&lt;/em&gt; (Kapitel 4). Außerdem enthält die VwV &lt;em&gt;explizite Vorgaben zu nachhaltiger Beschaffung&lt;/em&gt; (als strategische Aspekte) und unter &lt;em&gt;8.6.3.4 Sonderregelungen für die IT-Beschaffung&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Damit ist Baden-Württemberg mit Blick auf die Zulassung und Forderung von Nachhaltigkeitsaspekten in der öffentlichen Beschaffung eines der fortschrittlicheren Bundesländer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Welche Vorgaben für private Schulen gelten, müsste ggf. zusätzlich recherchiert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir hoffen, wir konnten Ihnen weiterhelfen. Bei weiteren Fragen, können Sie sich gerne an uns wenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit freundlichen Grüßen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="DigitaleBildung" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Nachhaltigkeit" /><category term="Schule" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Vor ein paar Monaten hatte ich einen Artikel geschrieben, in dem ich der Frage nachging, inwiefern Schulen bei der Digitalisierung auf Nachhaltigkeit achten sollten. In den Kommentaren kam von Matthias Andrasch die Idee, ob nicht auch für Schulen die Leitfäden des umweltfreundlichen Beschaffung des Umweltbundesamts gelten, wenn Tablets, Smartboards und Router angeschafft werden sollen. Ich habe mich damit direkt an das Umweltbundesamt gewendet. Die Antwort vom Fachgebiet III 1.3 &quot;Ökodesign, Umweltkennzeichnung, Umweltfreundliche Beschaffung&quot; darf ich hier freundlicherweise veröffentlichen. Ich denke daraus wird deutlich, dass das Thema Nachhaltigkeit nicht nur bei der IT-Ausstattung an Schulen selbstverständlich eine wichtige Rolle einnehmen sollte.   &amp;nbsp; Sehr geehrter Herr Stade, herzlichen Dank für Ihre Anfrage und für Ihr Interesse an umweltfreundlichen Produkten für Schulen! Der Umweltschutz ist eine der wichtigsten Aufgaben unserer Gegenwart und Zukunft. Wir begrüßen es sehr, dass die Schüler*innen in Ihrer Schule frühzeitig erfahren, dass Umweltschutz auf unterschiedlichen Wegen aktiv begangen werden kann. Zu Ihren Fragen: Inwiefern treffen die Leitfäden des Umweltbundesamtes zur umweltfreundlichen Beschaffung auch auf Schulen zu? Die Leitfäden für die Beschaffung von umweltverträglichen Produkten beinhalten keine funktionellen Anforderungen, sondern Kriterien, die sich an die Beschaffenheit der Produkte richten. Demnach können die Leitfäden für die Beschaffung, bspw. von Notebooks oder Monitoren, für Schulen genauso angewendet werden, wie für Universitäten, kommunale Verwaltungen oder Bundesministerien. Die Angemessenheit der einzelnen Kriterien bezogen auf das Auftragsvolumens muss in jeden Fall eingeschätzt werden. Würde man bspw. nur lediglich 20 Notebooks einkaufen, kann der Bieterwettbewerb über Bewertungskriterien anstatt nur über Ausschlusskriterien stattfinden. Vorausgesetzt, die Umweltkriterien sind in der Gewichtung ausreichend berücksichtigt. Sind Ihnen Schulen bekannt sind, die nach diesen Kriterien ihre digitalen Endgeräte beschaffen? Eine Übersicht über Institutionen, die die Leitfäden zur umweltfreundlichen Beschaffung anwenden, haben wir leider nicht. Es gibt jedoch eine Reihe von Schulen, die sich für Umwelt- und Klimaschutz stark engagieren. Ein Beispiel hierfür ist die Stadt Düsseldorf, die in 2013 umwelt- und gesundheitsgerechte Schulmöbel unter Berücksichtigung der Leitfäden des Umweltbundesamtes beschafft haben . Die Hochschule für nachhaltige Entwicklung Eberswalde ist zwar keine Schule, hat aber ähnliche Bedarfe und könnte Ihnen als gutes Beispiele dienen. Hier existieren eine Reihe von Richtlinien und Leitfäden für die praktische Umsetzung der nachhaltigen Beschaffung. [...] Welche der rechtlichen Vorgaben gelten für die umweltfreundliche Beschaffung an Schulen in öffentlicher Hand bzw. Privatschulen (in jedem Bundesland andere oder gelten EU-weite Standards der EU-Richtlinie zum IT-Einkauf)? Die 2014 novellierten EU-Vergaberichtlinien sind 2016 in deutsches Recht umgesetzt werden. Die Umsetzung fand durch eine Änderung des Gesetz gegen Wettbewerbsbeschränkungen (GWB) auf Gesetzesebene statt. Die Details zu den Verfahren der Vergaben oberhalb der EU-Schwellenwerte (bsp. Vergabe öffentlicher Aufträge oder Konzessionen) werden durch sogenannte Rechtsverordnungen geregelt (siehe Bild: VgV, SektVO, …). Die Bundesländer regeln Ihre Vergaben durch eigene Landesvergabegesetze und Verwaltungsvorschriften (siehe unten). Unterhalb der EU-Schwellenwerte, gilt ab Inkraftsetzen (bisher nur auf Bundesebene und in HH erfolgt) die sogenannte Unterschwellenvergabeordnung (UVgO). Sowohl oberhalb als auch unterhalb wurde die Zulässigkeit von Nachhaltigkeitsaspekten in der öffentlichen Beschaffung durch das neue Vergaberecht noch einmal gestärkt. Zu der Frage welche Vorgaben für Sie gelten: Wenn eine öffentliche Schule europaweit ausschreibt (oberhalb der EU-Schwellenwerte; bspw. Liefer- und Dienstleistungsaufträge ab 209.000 €), dann müsste sie in diesem Fall die Vorgaben des GWB und der Vergabeverordnung (VgV) beachten. Wenn eine öffentliche Schule national ausschreibt (unterhalb der EU-Schwellenwerte), dann greifen die Vorgaben der jeweiligen Bundesländer, wie Landeshaushaltsordnungen, Vergabegesetze, Verwaltungsvorschriften, Erlasse, etc.. Für Beschaffungen im Land Baden-W gilt bspw. die Verwaltungsvorschrift der Landesregierung über die Vergabe öffentlicher Aufträge (VwV Beschaffung). Hierin enthalten sind zum einen eine Übersicht über die anzuwendenden rechtlichen Regelungen (Kapitel 4). Außerdem enthält die VwV explizite Vorgaben zu nachhaltiger Beschaffung (als strategische Aspekte) und unter 8.6.3.4 Sonderregelungen für die IT-Beschaffung. Damit ist Baden-Württemberg mit Blick auf die Zulassung und Forderung von Nachhaltigkeitsaspekten in der öffentlichen Beschaffung eines der fortschrittlicheren Bundesländer. Welche Vorgaben für private Schulen gelten, müsste ggf. zusätzlich recherchiert werden. Wir hoffen, wir konnten Ihnen weiterhelfen. Bei weiteren Fragen, können Sie sich gerne an uns wenden. Mit freundlichen Grüßen. &amp;nbsp;</summary></entry><entry><title type="html">Kann man ökologische und soziale Nachhaltigkeit mit iPads unterrichten?</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/10/08/kann-man-oekologische-und-soziale-nachhaltigkeit-mit-ipads-unterrichten.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kann man ökologische und soziale Nachhaltigkeit mit iPads unterrichten?" /><published>2017-10-08T20:23:05+02:00</published><updated>2017-10-08T20:23:05+02:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/10/08/kann-man-oekologische-und-soziale-nachhaltigkeit-mit-ipads-unterrichten</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/10/08/kann-man-oekologische-und-soziale-nachhaltigkeit-mit-ipads-unterrichten.html">&lt;p&gt;Mit der Nachhaltigkeit ist das so eine Sache. Eigentlich ist man sich doch recht einig darüber, dass es mehr ökologische und soziale Nachhaltigkeit braucht, um auf Herausforderungen wie den Klimawandel, die Ressourcenknappheit, die Globalisierung, das Bevölkerungswachstum oder die Automatisierung entsprechende Antworten zu finden. Andererseits, sobald es um einen selbst geht, tut man sich dann doch schwer konsequenter nachhaltig zu leben, wenn das neueste Technikfeature angepriesen wird oder wenn das nachhaltig hergestellte Produkt das Dreifache vom günstigsten Angebot kostet. Ich nehme mich selbst davon nicht aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neben dieser privaten Seite stellt sich die Frage der Nachhaltigkeit im Bildungssystem aber etwas anders - und ich meine jetzt nicht die Frage, wie nachhaltig Lernprozesse funktionieren. Mir geht es an dieser Stelle darum, welchen ökologischen und sozialen Nachhaltigkeitszielen das Bildungssystem verpflichtet ist und wie diese mit der allerorts geforderten digitalen Bildung vereinbar sind. Viele PolitikerInnen, IT-BranchenverterInnen, Lehrpersonen, SchulleiterInnen und MedienpädagogInnen sind sich quer durch die Bank einig, dass Schulen in Deutschland technisch besser ausgestattet werden müssten. Es brauche schnelles WLAN, möglichst aktuelle Endgeräte im besten Fall als 1:1-Klassensätze und Beamer in den Klassenräumen, heißt es. Ansonsten könnten die Schülerinnen und Schüler nicht die Kompetenzen erlangen, die sie in einer digitalisierten Welt bräuchten. Sodann werden reihenweise iPads, Tablets und Notebooks gekauft, Klassenräume mit Beamern und Whiteboards ausgestattet. Als ein wichtiges wenn nicht sogar das wichtigste Auswahlkriterium dient dabei der Preis, weshalb alle namhaften Gerätehersteller auf die Schule ausgelegte günstige Produkte anbieten. Alle folgen dem Motto: &quot;&lt;a href=&quot;http://www.zeit.de/gesellschaft/schule/2017-09/bildung-lehrer-digitalisierung&quot;&gt;Deutsche wollen mehr Digitalisierung in Schulen&lt;/a&gt;.&quot;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Der ökologische Fußabdruck und die Produktionsbedingungen der digitalen Bildung&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nach meiner Wahrnehmung werden in diesem Digital-Hype jedoch viel zu selten Fragen  nach der ökologischen und sozialen Nachhaltigkeit der gekauften Geräte gestellt. Natürlich sollen sie lange halten und robust sein, um auch nach zwei Jahren Kinderhänden noch halbwegs zu funktionieren - darin sind sich sicherlich die meisten einig. Wie steht es aber um die Reparierbarkeit der Geräte? Wie groß sind die Emissionen bei der Herstellung, wie giftig die Bestandteile und wie nachhaltig werden die notwendigen Ressourcen abgebaut? Was ist mit Recycling? Wie sind die Arbeitsbedingungen in den global verteilten Produktionsstätten?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/FreieKultur/status/901708165892513793&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Etwas drastischer: Wie viel Blut klebt am verbauten Coltan? Welche Kinderarbeit steckt in den Schul-Geräten? Das alles sind sehr unbequeme moralische Fragen, schließlich wäre es viel einfacher diese auszublenden und sich einfach daran zu erfreuen, wenn es eine Schule überhaupt schafft, ein Stück weit mit der Digitalisierung mitzugehen. Ich finde aber, dass das Schulsystem, die Schulen und auch die einzelnen Lehrpersonen, die die Geräte im Unterricht einsetzen, Antworten auf diese weitreichenden Fragen brauchen - allein schon aus moralischen Gründen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verkürzende Bewertungen von IT-Konzernen wie bei 'Rank a Brand' berücksichtigen einige solcher Nachhaltigkeitsfaktoren, stellen aber nur einen ersten Schritt dar, die Nachhaltigkeit der Produzenten einzuordnen, zu vergleichen und für das Thema IT-Nachhaltigkeit zu sensibilisieren:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;attachment_3237&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;245&quot;]&lt;img class=&quot;alignnone  wp-image-3237&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2017-10-08-um-15-41-01.png&quot; alt=&quot;Rankabrand&quot; width=&quot;245&quot; height=&quot;363&quot; /&gt; Quelle: Rank a Brand &lt;a href=&quot;https://rankabrand.de/elektronik&quot;&gt;https://rankabrand.de/elektronik&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein Anlaufpunkt ausschließlich zur Reparierbarkeit ist &lt;a href=&quot;https://de.ifixit.com/&quot;&gt;iFixit&lt;/a&gt;. Zusammen mit Greenpeace ist z.B. die Initiative '&lt;a href=&quot;https://www.rethink-it.org/&quot;&gt;Rethink-IT&lt;/a&gt;' entstanden, die ausgewählte Smartphones, Tablets und Notebooks hinsichtlich der Reparierbarkeit bewertet hat:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;  wp-image-3332 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2017-10-08-um-18-34-15.png&quot; alt=&quot;Rethink-IT&quot; width=&quot;199&quot; height=&quot;103&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Apple-distinguished und Google-zertifizierte Nachhaltigkeit&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich mir zu diesen Fragen weitergehende Gedanken mache, verstehe ich noch viel weniger als eh schon, wie man sich als zertifizierte IT-Konzern-Lehrperson präsentieren kann, sei es als Apple Distinguished Educator oder wie sie alle heißen. Neben den Nachhaltigkeitsbedenken gegenüber deren Produkte denke man auch daran, wie sich beispielsweise &lt;a href=&quot;http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/recht-steuern/technologiekonzern-warum-zahlt-apple-so-wenig-steuern-15063714.html&quot;&gt;Apple davor drückt, Steuern zu zahlen&lt;/a&gt;. Mir ist es tatsächlich schleierhaft, wie man das als Lehrperson mit dem eigenen Gewissen vereinbaren kann und sich stolz mit solchen Firmen inszeniert - von Neutralität kann da keine Rede mehr sein. Natürlich höre ich schon die entsprechenden Personen mit den Hufen scharren: &quot;Aber XYZ produziert doch zunehmend ökologischer...&quot; Dabei vergessen sie, dass sie mit ihrer Unternehmenspräsentation zu mehr Konsum der jeweiligen Marke anregen. Überspitzt gesagt, werden sie selbst zum Werbeträger - selbst wenn sie sich noch so kritisch und offen im eigenen Unterricht verhalten. Dieses Anregen zu Konsum das will sich so ganz und gar nicht mit einem sensiblen Umgang in Richtung Nachhaltigkeit vertragen.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Nachhaltigkeit authentisch unterrichten&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Doch schauen wir in den Schulunterricht. Als Erdkundelehrer komme ich um das Thema Nachhaltigkeit und um Fragen der globalen Verantwortung als Unterrichtsgegenstände nicht herum, weil fast alles Geographische damit verwoben ist. Ich frage mich also: Kann man ökologische und soziale Nachhaltigkeit mit iPads unterrichten? Können Lernende vor ihrem gesponserten, schicken Endgerät sitzen, die nächste tolle Gratis-App nutzen und gleichzeitig die Produktionsbedingungen anprangern, unter denen das Gerät hergestellt wurde? Sicherlich schließt das Gerät das kritische Denken nicht aus, so viel ist klar. Aber mir als Lehrperson fällt es schwer, Nachhaltigkeit authentisch zu vermitteln, wenn die Schule alle Jahre neue Klassensätze besorgt oder sich eben keineswegs um die Produktionsbedingungen schert. &lt;strong&gt;Warum sollte Nachhaltigkeit den Schülerinnen und Schülern wichtig sein, wenn es der Schule egal ist?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Gibt es überhaupt nachhaltige Geräte?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dies ist ein berechtigter Einwand. Konsequent nachhaltige Tablets gibt es derzeit quasi keine, die mir bekannt wären (Kennt ihr welche?). Das &lt;a href=&quot;https://www.fairphone.com/de/&quot;&gt;Fairphone&lt;/a&gt; und die &lt;a href=&quot;https://shop.shiftphones.com/&quot;&gt;Shift-Smartphones&lt;/a&gt; sind die Vorreiter hinsichtlich Nachhaltigkeit im Bereich der Smartphones. Auch bei Notebooks sieht es schwierig aus - das &lt;a href=&quot;https://shop.shiftphones.com/shift12m.html&quot;&gt;Shift12m&lt;/a&gt; soll im Jahr 2018 eins der ersten nachhaltigen detachable Convertibles werden. Dass diese nachhaltigen Geräte ihren Preis haben und leicht das vierfache im Vergleich zu anderen Produkten kosten, sollte selbstverständlich sein. Insgesamt zeigt das derzeitige spärliche Angebot nachhaltiger IT-Geräte einerseits das geringe Nachhaltigkeitsinteresse der meisten IT-Konzerne, aber eben auch den Mangel an Nachfrage andererseits. Würden Schulen darauf bestehen, nachhaltig produzierte Geräte zu kaufen, dann wäre bestimmt mehr möglich in diesem Bereich. Aber wo kein Interesse und wo keine Nachfrage, da können sich Alternativen auch nicht wirklich entwickeln. Wenn die großen Gerätehersteller quasi nur zur Imageverbesserung hier und da die ökologischen und sozialen Standards bei der Produktion anheben und auf konsumierende Schulen treffen, dann wird sich nur sehr langsam etwas ändern.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Zwischen Anspruch und Pragmatismus: Mögliche Ansätze für mehr IT-Nachhaltigkeit&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Andreas Hofmann hatte mich auf Twitter gefragt:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/halfman1334/status/916673641789755392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Offenheit und Nachhaltigkeit waren meine Antworten und beide sind für mich sehr relevante Entscheidungswegweiser, die mich aber in die oben skizzierten moralischen Fragen hineinwerfen. Als ganz konsequent nachhaltig wäre natürlich der Verzicht auf jegliche digitalen Geräte eine Option, aber das schließe ich für mich prinzipiell als Möglichkeit aus - schließlich ist die Digitalisierung ein Wandel, den ich privat und in der Schule unbedingt mitgestalten möchte. Sich aber andererseits vor den aufgeworfenen moralischen Fragen zu drücken, wie es viele Schulen derzeit praktizieren, ist aus meiner Sicht auch keine Option. Höchst komplex ist dann natürlich die Frage, wie zwischen Nachhaltigkeitsanspruch und Pragmatismus zu vermitteln ist. Ausschließlich nachhaltige Geräte in der Schule? &quot;Das ist schlichtweg unrealistisch leider&quot;, meint &lt;a href=&quot;https://twitter.com/halfman1334/status/916708340847300610&quot;&gt;Andreas Hofmann&lt;/a&gt;, und dürfte damit zur Zeit recht haben. Doch an welchen Stellen ließe sich anfangen, um für Bewegung in dieser Frage zu sorgen? Ich halte folgende Ansätze für denkbar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;So wenig Geräte wie möglich kaufen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerätepools ausbauen wie es die Kreismedienzentren teilweise anbieten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gebrauchte Geräte kaufen, z.B. bei Anbietern wie &lt;a href=&quot;http://www.afbshop.de/&quot;&gt;AfB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;'Bring your own device' (BYOD) unter dem Gesichtspunkt der Nachhaltigkeit diskutieren, schließlich würden dadurch Gerätedopplungen vermieden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nachhaltige Geräte kaufen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geräteherstellern Anreize bieten, nachhaltiger für das Schulsystem zu produzieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Thema Nachhaltigkeit als zentralen Pfeiler der Schulentwicklung festigen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ein schulübergreifendes System schneller Reparaturen und regelmäßiger Wartung durch IT-Experten installieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="DigitaleBildung" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Nachhaltigkeit" /><category term="Schule" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Mit der Nachhaltigkeit ist das so eine Sache. Eigentlich ist man sich doch recht einig darüber, dass es mehr ökologische und soziale Nachhaltigkeit braucht, um auf Herausforderungen wie den Klimawandel, die Ressourcenknappheit, die Globalisierung, das Bevölkerungswachstum oder die Automatisierung entsprechende Antworten zu finden. Andererseits, sobald es um einen selbst geht, tut man sich dann doch schwer konsequenter nachhaltig zu leben, wenn das neueste Technikfeature angepriesen wird oder wenn das nachhaltig hergestellte Produkt das Dreifache vom günstigsten Angebot kostet. Ich nehme mich selbst davon nicht aus. Neben dieser privaten Seite stellt sich die Frage der Nachhaltigkeit im Bildungssystem aber etwas anders - und ich meine jetzt nicht die Frage, wie nachhaltig Lernprozesse funktionieren. Mir geht es an dieser Stelle darum, welchen ökologischen und sozialen Nachhaltigkeitszielen das Bildungssystem verpflichtet ist und wie diese mit der allerorts geforderten digitalen Bildung vereinbar sind. Viele PolitikerInnen, IT-BranchenverterInnen, Lehrpersonen, SchulleiterInnen und MedienpädagogInnen sind sich quer durch die Bank einig, dass Schulen in Deutschland technisch besser ausgestattet werden müssten. Es brauche schnelles WLAN, möglichst aktuelle Endgeräte im besten Fall als 1:1-Klassensätze und Beamer in den Klassenräumen, heißt es. Ansonsten könnten die Schülerinnen und Schüler nicht die Kompetenzen erlangen, die sie in einer digitalisierten Welt bräuchten. Sodann werden reihenweise iPads, Tablets und Notebooks gekauft, Klassenräume mit Beamern und Whiteboards ausgestattet. Als ein wichtiges wenn nicht sogar das wichtigste Auswahlkriterium dient dabei der Preis, weshalb alle namhaften Gerätehersteller auf die Schule ausgelegte günstige Produkte anbieten. Alle folgen dem Motto: &quot;Deutsche wollen mehr Digitalisierung in Schulen.&quot; Der ökologische Fußabdruck und die Produktionsbedingungen der digitalen Bildung Nach meiner Wahrnehmung werden in diesem Digital-Hype jedoch viel zu selten Fragen  nach der ökologischen und sozialen Nachhaltigkeit der gekauften Geräte gestellt. Natürlich sollen sie lange halten und robust sein, um auch nach zwei Jahren Kinderhänden noch halbwegs zu funktionieren - darin sind sich sicherlich die meisten einig. Wie steht es aber um die Reparierbarkeit der Geräte? Wie groß sind die Emissionen bei der Herstellung, wie giftig die Bestandteile und wie nachhaltig werden die notwendigen Ressourcen abgebaut? Was ist mit Recycling? Wie sind die Arbeitsbedingungen in den global verteilten Produktionsstätten? https://twitter.com/FreieKultur/status/901708165892513793 Etwas drastischer: Wie viel Blut klebt am verbauten Coltan? Welche Kinderarbeit steckt in den Schul-Geräten? Das alles sind sehr unbequeme moralische Fragen, schließlich wäre es viel einfacher diese auszublenden und sich einfach daran zu erfreuen, wenn es eine Schule überhaupt schafft, ein Stück weit mit der Digitalisierung mitzugehen. Ich finde aber, dass das Schulsystem, die Schulen und auch die einzelnen Lehrpersonen, die die Geräte im Unterricht einsetzen, Antworten auf diese weitreichenden Fragen brauchen - allein schon aus moralischen Gründen. Verkürzende Bewertungen von IT-Konzernen wie bei 'Rank a Brand' berücksichtigen einige solcher Nachhaltigkeitsfaktoren, stellen aber nur einen ersten Schritt dar, die Nachhaltigkeit der Produzenten einzuordnen, zu vergleichen und für das Thema IT-Nachhaltigkeit zu sensibilisieren: [caption id=&quot;attachment_3237&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;245&quot;] Quelle: Rank a Brand https://rankabrand.de/elektronik[/caption] Ein Anlaufpunkt ausschließlich zur Reparierbarkeit ist iFixit. Zusammen mit Greenpeace ist z.B. die Initiative 'Rethink-IT' entstanden, die ausgewählte Smartphones, Tablets und Notebooks hinsichtlich der Reparierbarkeit bewertet hat: Apple-distinguished und Google-zertifizierte Nachhaltigkeit Wenn ich mir zu diesen Fragen weitergehende Gedanken mache, verstehe ich noch viel weniger als eh schon, wie man sich als zertifizierte IT-Konzern-Lehrperson präsentieren kann, sei es als Apple Distinguished Educator oder wie sie alle heißen. Neben den Nachhaltigkeitsbedenken gegenüber deren Produkte denke man auch daran, wie sich beispielsweise Apple davor drückt, Steuern zu zahlen. Mir ist es tatsächlich schleierhaft, wie man das als Lehrperson mit dem eigenen Gewissen vereinbaren kann und sich stolz mit solchen Firmen inszeniert - von Neutralität kann da keine Rede mehr sein. Natürlich höre ich schon die entsprechenden Personen mit den Hufen scharren: &quot;Aber XYZ produziert doch zunehmend ökologischer...&quot; Dabei vergessen sie, dass sie mit ihrer Unternehmenspräsentation zu mehr Konsum der jeweiligen Marke anregen. Überspitzt gesagt, werden sie selbst zum Werbeträger - selbst wenn sie sich noch so kritisch und offen im eigenen Unterricht verhalten. Dieses Anregen zu Konsum das will sich so ganz und gar nicht mit einem sensiblen Umgang in Richtung Nachhaltigkeit vertragen. Nachhaltigkeit authentisch unterrichten Doch schauen wir in den Schulunterricht. Als Erdkundelehrer komme ich um das Thema Nachhaltigkeit und um Fragen der globalen Verantwortung als Unterrichtsgegenstände nicht herum, weil fast alles Geographische damit verwoben ist. Ich frage mich also: Kann man ökologische und soziale Nachhaltigkeit mit iPads unterrichten? Können Lernende vor ihrem gesponserten, schicken Endgerät sitzen, die nächste tolle Gratis-App nutzen und gleichzeitig die Produktionsbedingungen anprangern, unter denen das Gerät hergestellt wurde? Sicherlich schließt das Gerät das kritische Denken nicht aus, so viel ist klar. Aber mir als Lehrperson fällt es schwer, Nachhaltigkeit authentisch zu vermitteln, wenn die Schule alle Jahre neue Klassensätze besorgt oder sich eben keineswegs um die Produktionsbedingungen schert. Warum sollte Nachhaltigkeit den Schülerinnen und Schülern wichtig sein, wenn es der Schule egal ist? Gibt es überhaupt nachhaltige Geräte? Dies ist ein berechtigter Einwand. Konsequent nachhaltige Tablets gibt es derzeit quasi keine, die mir bekannt wären (Kennt ihr welche?). Das Fairphone und die Shift-Smartphones sind die Vorreiter hinsichtlich Nachhaltigkeit im Bereich der Smartphones. Auch bei Notebooks sieht es schwierig aus - das Shift12m soll im Jahr 2018 eins der ersten nachhaltigen detachable Convertibles werden. Dass diese nachhaltigen Geräte ihren Preis haben und leicht das vierfache im Vergleich zu anderen Produkten kosten, sollte selbstverständlich sein. Insgesamt zeigt das derzeitige spärliche Angebot nachhaltiger IT-Geräte einerseits das geringe Nachhaltigkeitsinteresse der meisten IT-Konzerne, aber eben auch den Mangel an Nachfrage andererseits. Würden Schulen darauf bestehen, nachhaltig produzierte Geräte zu kaufen, dann wäre bestimmt mehr möglich in diesem Bereich. Aber wo kein Interesse und wo keine Nachfrage, da können sich Alternativen auch nicht wirklich entwickeln. Wenn die großen Gerätehersteller quasi nur zur Imageverbesserung hier und da die ökologischen und sozialen Standards bei der Produktion anheben und auf konsumierende Schulen treffen, dann wird sich nur sehr langsam etwas ändern. Zwischen Anspruch und Pragmatismus: Mögliche Ansätze für mehr IT-Nachhaltigkeit Andreas Hofmann hatte mich auf Twitter gefragt: https://twitter.com/halfman1334/status/916673641789755392 Offenheit und Nachhaltigkeit waren meine Antworten und beide sind für mich sehr relevante Entscheidungswegweiser, die mich aber in die oben skizzierten moralischen Fragen hineinwerfen. Als ganz konsequent nachhaltig wäre natürlich der Verzicht auf jegliche digitalen Geräte eine Option, aber das schließe ich für mich prinzipiell als Möglichkeit aus - schließlich ist die Digitalisierung ein Wandel, den ich privat und in der Schule unbedingt mitgestalten möchte. Sich aber andererseits vor den aufgeworfenen moralischen Fragen zu drücken, wie es viele Schulen derzeit praktizieren, ist aus meiner Sicht auch keine Option. Höchst komplex ist dann natürlich die Frage, wie zwischen Nachhaltigkeitsanspruch und Pragmatismus zu vermitteln ist. Ausschließlich nachhaltige Geräte in der Schule? &quot;Das ist schlichtweg unrealistisch leider&quot;, meint Andreas Hofmann, und dürfte damit zur Zeit recht haben. Doch an welchen Stellen ließe sich anfangen, um für Bewegung in dieser Frage zu sorgen? Ich halte folgende Ansätze für denkbar: So wenig Geräte wie möglich kaufen Gerätepools ausbauen wie es die Kreismedienzentren teilweise anbieten Gebrauchte Geräte kaufen, z.B. bei Anbietern wie AfB 'Bring your own device' (BYOD) unter dem Gesichtspunkt der Nachhaltigkeit diskutieren, schließlich würden dadurch Gerätedopplungen vermieden Nachhaltige Geräte kaufen Geräteherstellern Anreize bieten, nachhaltiger für das Schulsystem zu produzieren Das Thema Nachhaltigkeit als zentralen Pfeiler der Schulentwicklung festigen Ein schulübergreifendes System schneller Reparaturen und regelmäßiger Wartung durch IT-Experten installieren ... &amp;nbsp;</summary></entry><entry><title type="html">Immer früher? Digitale Medien in der Grundschule</title><link href="http://localhost:4000/2017/10/02/immer-frueher-digitale-medien-in-der-grundschule.html" rel="alternate" type="text/html" title="Immer früher? Digitale Medien in der Grundschule" /><published>2017-10-02T23:07:13+02:00</published><updated>2017-10-02T23:07:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/10/02/immer-frueher-digitale-medien-in-der-grundschule</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/10/02/immer-frueher-digitale-medien-in-der-grundschule.html">&lt;div class=&quot;published-wrap no-ad-size&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;wrapper&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;app&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;note&quot;&gt;
&lt;div id=&quot;published_content&quot; class=&quot;markdown&quot;&gt;
&lt;p&gt;Das Thema digitale Medien in der Grundschule ist zweifelsfrei in letzter Zeit immer präsenter geworden. Angebote wie der Mikrocontroller Calliope Mini oder LEGO WeDo ermöglichen den Grundschulkindern u.a. das Basteln von Robotern. Die Programmiersprache Scratch oder auch Apples Swift Playground widmen sich hingegen stärker dem spielerischen Erlernen des Programmierens. Sie alle verbinden Technik mit Pädagogik und haben teilweise schier endlose Handreichungen und Lehrvideos parat, die den jeweiligen Einsatz besonders attraktiv und intuitiv machen sollen. Doch damit nicht genug, denn zahlreiche Apps bieten insbesondere auf Tablets unzählige Möglichkeiten, das Lernen mit und in digitalen Medien für Kinder sehr niederschwellig zu ermöglichen. Und hier ist das Problem, bei dem ich selbst hin und her gerissen bin: Sollen digitale Medien überhaupt regelmäßig in der Grundschule eingesetzt werden? Wenn ja: Wie, wie viel und wann sollen digitale Medien eingesetzt werden? Als Reaktion auf ein Interview bei &lt;a href=&quot;https://edulabs.de/blog/Maxim-Loick-Gruender-von-Calliope-und-dem-CoderDojo-Bonn-im-Interview&quot;&gt;Edulabs mit Maxim Loick&lt;/a&gt;, einem Mitgründer von &lt;a href=&quot;https://calliope.cc/&quot;&gt;Calliope&lt;/a&gt;, möchte ich hier einige Gedanken los werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Pflichtfach Informatik, Medienkompetenz für alle oder Medien-AG?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zunächst gibt es ein Definitionsproblem: In der öffentlichen Diskussion ist - und das macht es so kompliziert - fast immer unklar, worüber eigentlich gesprochen wird:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Braucht es ein Pflichtfach Informatik oder brauchen Schülerinnen und Schüler informatische Grundfähigkeiten? Dann reden wir über das Programmieren und andere Bereiche der Informatik.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Müssen alle Lernenden ihre Medienkompetenzen/-bildung ausweiten? Dann reden wir u.a. über Medienethik, Kompetenzen im Einsatz digitaler Medien oder Datenschutz und Urheberrechte - eine fächerübergreifende Aufgabe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reicht es aus, wenn diejenigen, die es interessiert, in Medien-AGs oder sonstigen Angeboten freiwillig ihren Medieninteressen nachgehen können? Dann reden wir darüber, dass einige ihre Vorlieben oder Stärken in der Schule vertiefen können.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Wenn aber gar nicht klar ist, worüber eigentlich gesprochen wird, dann führt die Vermischung dieser unterschiedlichen Fragestellungen dazu, dass die Debatten verwässert werden. So viel vorweg.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Ein Vakuum wird genutzt&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zweifellos ist die Digitalisierung eine der zentralen Herausforderungen unserer Zeit (ich weiß, man kann es nicht mehr hören). Umso mehr erstaunt es, dass das Bildungssystem ein regelrechtes Vakuum hat entstehen lassen. Auf der einen Seite heißt es, dass Lehrende die Medienkompetenzen und die Informatikkenntnisse der Lernenden immer mehr schulen sollen, schließlich bewegen sich Kinder wie Erwachsene in einer digital durchfluteten Welt. Dem stehen allerdings auf der anderen Seite nicht selten fehlende Ausbildung der Lehrpersonen, mangelhafte IT-Infrastrukturen und allgemein zu wenig Zeit und Ressourcen gegenüber. Auch stark einengende Datenschutz-Vorgaben sprechen in erster Linie die deutliche Sprache, besser die Finger von US-amerikanischen Apps zu lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;  wp-image-3098 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2017-10-02-um-23-03-30.png&quot; alt=&quot;Calliope Mini&quot; width=&quot;447&quot; height=&quot;229&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In dieses Vakuum kommt dann z.B. das Calliope-Projekt und arbeitet laut &lt;a href=&quot;https://edulabs.de/blog/Maxim-Loick-Gruender-von-Calliope-und-dem-CoderDojo-Bonn-im-Interview&quot;&gt;Maxim Loick&lt;/a&gt; an Folgendem:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Wir versuchen mit sechzehn Bildungsministerien dahin zu kommen, dass sie sagen: Ja, wir nehmen die durch Calliope vermittelbaren Lerninhalte so fest in unsere Lehrpläne auf, dass diese verpflichtend vermittelt werden müssen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Lehrpläne sollen also derart geändert werden, dass kein Grundschüler mehr an Informatik und im Idealfall dem Calliope vorbei kommt. Daran lässt sich erahnen, auf welchen Ebenen hier versucht wird, das Schulsystem nach bestimmten ökonomischen Interessen zu prägen. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bildungsradar/status/898267962561265665&quot;&gt;Lobbyismus in Reinform&lt;/a&gt;, der in das vom Bildungssystem erzeugte Vakuum eindringt. Felix Schaumburg und Guido Brombach haben das unlängst in ihrem &lt;a href=&quot;https://bildung-zukunft-technik.de/2017/09/19/bzt044-sie-haben-post/#t=17:04.439&quot;&gt;BZT-Podcast&lt;/a&gt; reflektiert. Schade, dass dadurch der tolle Ansatz von Calliope überschattet wird.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Für die einen kann es nicht früh genug beginnen&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Maxim Loick fordert in seinem Interview bei edulabs, dass Kinder schon in der Grundschule Kenntnisse und Fähigkeiten im Bereich Informatik erlangen sollen. Mit dieser Forderung ist er längst nicht allein und auch in der Kita fordern nicht wenige den verstärkten Einsatz digitaler Medien. Nicht selten sitzen den ErzieherInnen und PädagogInnen dabei die Eltern im Nacken, die um die Zukunftskompetenzen ihrer Kinder bangen. Schließlich müssen die Kinder doch auf die digitale Arbeitswelt von morgen vorbereitet werden. Für &lt;a href=&quot;https://edulabs.de/blog/Maxim-Loick-Gruender-von-Calliope-und-dem-CoderDojo-Bonn-im-Interview&quot;&gt;Loick&lt;/a&gt; gilt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Primär ist, dass informatische Grundprinzipien ab der ersten Klasse unterrichtet werden. Wenn wir Kinder möchten, die im erwachsenen Alter selbstbestimmt und differenziert Aspekte beurteilen können sollen, in einer von Algorithmen und Daten durchwirkten Welt, dann müssen wir diese Kenntnisse und Fähigkeiten ab der Grundschule lehren.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dies stellt auch in der never-ending Diskussion über das &lt;a href=&quot;http://www.rp-online.de/wirtschaft/informatik-muss-pflichtfach-werden-aid-1.6540346&quot;&gt;Pflichtfach Informatik&lt;/a&gt; ein zentrales Argument dar. Unklar bleibt dabei aber allzu oft, welche Grundkenntnisse das sein sollen, warum sie schon ab der ersten oder dritten Klasse in der Grundschule vermittelt werden sollen und wie diese Grundkenntnisse den Kindern dabei helfen, z.B. einen Algorithmus von Google beurteilen zu können. Hier wären durchaus auch andere Ansätze denkbar.&lt;br /&gt;
Eine andere Argumentation besteht darin, dass behauptet wird, mit digitalen Medien ließen sich gewisse Inhalte in der Grundschule besser vermitteln. Loick nennt als Beispiel, dass Kinder mit dem Calliope Mini spielerisch den Sprung von einstelligen zu zweistelligen Zahlen lernen und nebenbei den Mikrocontroller dafür nutzen könnten. Aus pädagogischer Sicht drängt sich die Frage auf, ob der Mikrocontroller für dieses konkrete Beispiel tatsächlich den behaupteten &quot;Mehrwert&quot; bietet oder ob andere Methoden hier nicht klarer und zielgerichteter wären, wie z.B. das Streifenbrett. Darüber müsste eine ergebnisoffene Diskussion geführt werden, die ich bislang nicht erkennen kann.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Kritik an der Euphorie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Statt solcher ergebnisoffenen Diskussionen ertönt überall die Forderungen nach mehr Technik, mehr Informatik und mehr Mathe in der Grundschule. Spätestens seit dem Digitalpakt#D ist Goldgräberstimmung ausgebrochen. Deutschland dürfe den internationalen Anschluss nicht verpassen, die Welt brauche mehr Programmierende. Ob diese technikfokussierten Fähigkeiten die wichtigen Lernziele sind, die Grundschüler und Grundschülerinnen in einer digitalisierten Welt brauchen, lässt sich aber in Frage stellen. Generell sind die Stundenpläne der Grundschulen schon jetzt zu voll. Also muss man stets abwägen, welche Schwerpunktsetzungen mehr Sinn machen als andere. Dabei müsste meiner Meinung nach auch aus bildungsphilosophischer Sicht danach gefragt werden, ob mehr Technikunterricht - in welcher Form auch immer - zur Lösung gesellschaftlicher Probleme beiträgt, wie es Lisa Rosa es formuliert:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/lisarosa/status/908229893485408257&quot;&gt;https://twitter.com/lisarosa/status/908229893485408257&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auf andere Weise hat &lt;a href=&quot;https://markusmind.wordpress.com/2017/09/29/relationierung-von-bildung-und-technik-meine-antrittsvorlesung/&quot;&gt;Markus Deimann in seiner Antrittsvorlesung&lt;/a&gt; vor zu viel Technikdeterminismus und der Aushöhlung des Bildungsbegriffs gewarnt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hinzu kommt, dass die Kehrseite von digitalen Medien oft nicht beachtet wird: Ihr riesiges Ablenkungspotential. Vor diesem Hintergrund sollte man sich kritisch fragen, ob Schülerinnen und Schüler mit digitalen Medien oder Robotern tatsächlich nachhaltiger z.B. physikalische Grundprinzipien wie Reibung erforschen können als mit nicht-digitalen. Die digitale Zerstreuung ist für viele Grundschülerinnen und Grundschüler womöglich ein zentrales Hindernis für Lernerfolge und erschwert die Konzentration. Darüber wird allerdings wenig gesprochen, doch Grundschullehrer, mit denen ich gesprochen habe, sehen gerade darin ein zentrales Problem der Digitalisierung. Stattdessen sehen sie die Kinder (und auch Erwachsene) heute vor ganz andere Schwierigkeiten gestellt: Aufmerksamkeitsspannen sinken, sich ruhig auf etwas konzentrieren wird zur Herausforderung, soziale Kompetenzen wie Empathie fehlen immer häufiger usw. All dem kann man sicherlich auch mit digitalen Medien gegensteuern, aber gleichzeitig sind Tablets &amp;amp; Co. zweifellos auch mitverantwortlich für diese negativen Entwicklungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Streiten lässt sich außerdem lange darüber, inwiefern digitale Medien wissenschaftlich begründet das Lernen verbessern. &lt;a href=&quot;http://www.sueddeutsche.de/bildung/schule-it-lobbyisten-machen-vor-den-klassenzimmern-nicht-halt-1.3663067&quot;&gt;Gerald Lembke&lt;/a&gt;, einer der wichtigsten Kritiker eines zu frühen Einsatzes digitaler Medien, meint:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Summa summarum belegen nationale und internationale Studien hinreichend, dass der Einsatz von digitalen Medien in Kitas und Schulen pädagogisch und für die Persönlichkeitsentwicklung wenig bis keine Vorteile bringt.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Auch &lt;a href=&quot;http://www.codingkids.de/anfangen/ralf-lankau-bildschirmfrei-aufwachsen-desto-besser&quot;&gt;Ralf Lankau&lt;/a&gt; ist einer, der immer wieder Kritik übt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ich störe mich nicht an der Technik an sich, sondern am zu frühen Einsatz in Kita und Grundschule mit dem Ziel, die MINT-Fächer (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft, Technik) zu stärken – und das (wie immer in der Vergangenheit) zu Lasten der ästhetischen und humanen, nicht berufszielorientierten Ausbildung.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kinder sollten daher laut Lankau möglichst lange ohne Displays aufwachsen. Das bildschirmfreie Spiel rege die Phantasie ganz anders an und habe grundlegendere, haptische Qualitäten, die für die Entwicklung der Kinder wichtiger seien als ein möglichst früher Kontakt mit Informatik und digitalen Medien. Sowohl Lembke als auch Lankau kann man durchaus für ihre Positionen kritisieren, weil sich bei allen Studien die Frage stellt, wie die digitalen Medien jeweils eingesetzt wurden. Trotzdem legen sie an diesen Stellen die Finger in die richtigen Wunden: Bildungswissenschaftliche Fundierung von Entscheidungen, Auswirkungen eines frühes Medieneinsatzes und die fortschreitende MINT-Fokussierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die praktischen Herausforderungen, vor die Pädagogen gestellt sind, werden in den Diskursen nicht häufig thematisiert. Hier meint auch &lt;a href=&quot;https://edulabs.de/blog/Maxim-Loick-Gruender-von-Calliope-und-dem-CoderDojo-Bonn-im-Interview&quot;&gt;Loick&lt;/a&gt;, dass die PädagogInnen gut vorbereitet sein müssten, &quot;weil es sonst lange Recherchephasen gibt, die langweilig für die Kinder sind.&quot; Diesen Raum zwischen Überforderung und Unterforderung für die Lernenden herzustellen - eine zentrale pädagogische Aufgabe - ist besonders bei Grundschulkindern mit digitalen Medien nur mit intensiver Betreuung leistbar und das wird bei aller Technikfokussierung oftmals vergessen. Hinzu kommen die stark didaktisierten Lernangebote der IT-Konzerne, die teils wenig mit einem zeitgemäßen Verständnis von Bildung zu tun haben, wie ich es vertrete. Ihre Lehrvideos (keine Lernvideos) und Anleitungen sind toll designt, geben den Lernenden aber einfach nur vor, was sie wie zu tun haben. Auch hier die Frage: Ist das die Grundschulpädagogik, wie 'wir' sie wollen?&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Bildschirmfreie Grundschule oder digitale Grundschule?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Als Grundschullehrer stehe ich nun vor der Frage, soll ich das &quot;Immer früher&quot; in puncto digitale Medien mitgehen? Weder kulturpessimistische noch digital-fanatische Positionen - Manfred Spitzer vs. Jörg Dräger - bringen uns hier weiter. Es braucht zwischen diesen Extrempositionen eine in erster Linie pädagogische und bildungswissenschaftliche Diskussion darüber, ob, wie, wie viel und wann digitale Medien sinnvoll in der Grundschule Einzug erhalten sollen. Das sollten weder die Technik-Hersteller über die Hintertür bestimmen noch die Technik-Skeptiker. Allerdings dominieren im Moment eben vor allem die IT-Konzerne und diejenigen, die Informatik und Programmieren gerne so früh wie möglich eingesetzt wissen wollen. Dem stehen zum Glück auch viele skeptische Grundschullehrkräfte gegenüber, die im Online-Diskurs allerdings weniger präsent sind - so zumindest meine Wahrnehmung. Wie eingangs erwähnt, bin ich selbst hin und her gerissen. Ich möchte dazu anregen, über das Ob, das Wie, das Wie viel und das Wann kritischer zu diskutieren. Dass dabei sehr komplexe Dinge gegeneinander abgewogen werden müssen, macht es nicht leicht, in Diskussionen einzusteigen. Dass solche Diskussionen aber trotzdem möglich sind, zeigt zum Beispiel das &lt;a href=&quot;https://www.swr.de/swr2/programm/sendungen/swr2-forum/swr2-forum-lernen-2/-/id=660214/did=18729576/nid=660214/pcga0k/&quot;&gt;SWR2-Forum &quot;Wie viel Laptop verträgt die Schule?&quot; mit Jam Hambsch, Patric Heiler und Gerald Lembke&lt;/a&gt; im Januar 2017 - mehr davon!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="DigitaleBildung" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Grundschule" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Das Thema digitale Medien in der Grundschule ist zweifelsfrei in letzter Zeit immer präsenter geworden. Angebote wie der Mikrocontroller Calliope Mini oder LEGO WeDo ermöglichen den Grundschulkindern u.a. das Basteln von Robotern. Die Programmiersprache Scratch oder auch Apples Swift Playground widmen sich hingegen stärker dem spielerischen Erlernen des Programmierens. Sie alle verbinden Technik mit Pädagogik und haben teilweise schier endlose Handreichungen und Lehrvideos parat, die den jeweiligen Einsatz besonders attraktiv und intuitiv machen sollen. Doch damit nicht genug, denn zahlreiche Apps bieten insbesondere auf Tablets unzählige Möglichkeiten, das Lernen mit und in digitalen Medien für Kinder sehr niederschwellig zu ermöglichen. Und hier ist das Problem, bei dem ich selbst hin und her gerissen bin: Sollen digitale Medien überhaupt regelmäßig in der Grundschule eingesetzt werden? Wenn ja: Wie, wie viel und wann sollen digitale Medien eingesetzt werden? Als Reaktion auf ein Interview bei Edulabs mit Maxim Loick, einem Mitgründer von Calliope, möchte ich hier einige Gedanken los werden.   Pflichtfach Informatik, Medienkompetenz für alle oder Medien-AG? Zunächst gibt es ein Definitionsproblem: In der öffentlichen Diskussion ist - und das macht es so kompliziert - fast immer unklar, worüber eigentlich gesprochen wird: Braucht es ein Pflichtfach Informatik oder brauchen Schülerinnen und Schüler informatische Grundfähigkeiten? Dann reden wir über das Programmieren und andere Bereiche der Informatik. Müssen alle Lernenden ihre Medienkompetenzen/-bildung ausweiten? Dann reden wir u.a. über Medienethik, Kompetenzen im Einsatz digitaler Medien oder Datenschutz und Urheberrechte - eine fächerübergreifende Aufgabe. Reicht es aus, wenn diejenigen, die es interessiert, in Medien-AGs oder sonstigen Angeboten freiwillig ihren Medieninteressen nachgehen können? Dann reden wir darüber, dass einige ihre Vorlieben oder Stärken in der Schule vertiefen können. Wenn aber gar nicht klar ist, worüber eigentlich gesprochen wird, dann führt die Vermischung dieser unterschiedlichen Fragestellungen dazu, dass die Debatten verwässert werden. So viel vorweg. Ein Vakuum wird genutzt Zweifellos ist die Digitalisierung eine der zentralen Herausforderungen unserer Zeit (ich weiß, man kann es nicht mehr hören). Umso mehr erstaunt es, dass das Bildungssystem ein regelrechtes Vakuum hat entstehen lassen. Auf der einen Seite heißt es, dass Lehrende die Medienkompetenzen und die Informatikkenntnisse der Lernenden immer mehr schulen sollen, schließlich bewegen sich Kinder wie Erwachsene in einer digital durchfluteten Welt. Dem stehen allerdings auf der anderen Seite nicht selten fehlende Ausbildung der Lehrpersonen, mangelhafte IT-Infrastrukturen und allgemein zu wenig Zeit und Ressourcen gegenüber. Auch stark einengende Datenschutz-Vorgaben sprechen in erster Linie die deutliche Sprache, besser die Finger von US-amerikanischen Apps zu lassen. In dieses Vakuum kommt dann z.B. das Calliope-Projekt und arbeitet laut Maxim Loick an Folgendem: Wir versuchen mit sechzehn Bildungsministerien dahin zu kommen, dass sie sagen: Ja, wir nehmen die durch Calliope vermittelbaren Lerninhalte so fest in unsere Lehrpläne auf, dass diese verpflichtend vermittelt werden müssen. Die Lehrpläne sollen also derart geändert werden, dass kein Grundschüler mehr an Informatik und im Idealfall dem Calliope vorbei kommt. Daran lässt sich erahnen, auf welchen Ebenen hier versucht wird, das Schulsystem nach bestimmten ökonomischen Interessen zu prägen. Lobbyismus in Reinform, der in das vom Bildungssystem erzeugte Vakuum eindringt. Felix Schaumburg und Guido Brombach haben das unlängst in ihrem BZT-Podcast reflektiert. Schade, dass dadurch der tolle Ansatz von Calliope überschattet wird. Für die einen kann es nicht früh genug beginnen Maxim Loick fordert in seinem Interview bei edulabs, dass Kinder schon in der Grundschule Kenntnisse und Fähigkeiten im Bereich Informatik erlangen sollen. Mit dieser Forderung ist er längst nicht allein und auch in der Kita fordern nicht wenige den verstärkten Einsatz digitaler Medien. Nicht selten sitzen den ErzieherInnen und PädagogInnen dabei die Eltern im Nacken, die um die Zukunftskompetenzen ihrer Kinder bangen. Schließlich müssen die Kinder doch auf die digitale Arbeitswelt von morgen vorbereitet werden. Für Loick gilt: Primär ist, dass informatische Grundprinzipien ab der ersten Klasse unterrichtet werden. Wenn wir Kinder möchten, die im erwachsenen Alter selbstbestimmt und differenziert Aspekte beurteilen können sollen, in einer von Algorithmen und Daten durchwirkten Welt, dann müssen wir diese Kenntnisse und Fähigkeiten ab der Grundschule lehren. Dies stellt auch in der never-ending Diskussion über das Pflichtfach Informatik ein zentrales Argument dar. Unklar bleibt dabei aber allzu oft, welche Grundkenntnisse das sein sollen, warum sie schon ab der ersten oder dritten Klasse in der Grundschule vermittelt werden sollen und wie diese Grundkenntnisse den Kindern dabei helfen, z.B. einen Algorithmus von Google beurteilen zu können. Hier wären durchaus auch andere Ansätze denkbar. Eine andere Argumentation besteht darin, dass behauptet wird, mit digitalen Medien ließen sich gewisse Inhalte in der Grundschule besser vermitteln. Loick nennt als Beispiel, dass Kinder mit dem Calliope Mini spielerisch den Sprung von einstelligen zu zweistelligen Zahlen lernen und nebenbei den Mikrocontroller dafür nutzen könnten. Aus pädagogischer Sicht drängt sich die Frage auf, ob der Mikrocontroller für dieses konkrete Beispiel tatsächlich den behaupteten &quot;Mehrwert&quot; bietet oder ob andere Methoden hier nicht klarer und zielgerichteter wären, wie z.B. das Streifenbrett. Darüber müsste eine ergebnisoffene Diskussion geführt werden, die ich bislang nicht erkennen kann. Kritik an der Euphorie Statt solcher ergebnisoffenen Diskussionen ertönt überall die Forderungen nach mehr Technik, mehr Informatik und mehr Mathe in der Grundschule. Spätestens seit dem Digitalpakt#D ist Goldgräberstimmung ausgebrochen. Deutschland dürfe den internationalen Anschluss nicht verpassen, die Welt brauche mehr Programmierende. Ob diese technikfokussierten Fähigkeiten die wichtigen Lernziele sind, die Grundschüler und Grundschülerinnen in einer digitalisierten Welt brauchen, lässt sich aber in Frage stellen. Generell sind die Stundenpläne der Grundschulen schon jetzt zu voll. Also muss man stets abwägen, welche Schwerpunktsetzungen mehr Sinn machen als andere. Dabei müsste meiner Meinung nach auch aus bildungsphilosophischer Sicht danach gefragt werden, ob mehr Technikunterricht - in welcher Form auch immer - zur Lösung gesellschaftlicher Probleme beiträgt, wie es Lisa Rosa es formuliert: https://twitter.com/lisarosa/status/908229893485408257 Auf andere Weise hat Markus Deimann in seiner Antrittsvorlesung vor zu viel Technikdeterminismus und der Aushöhlung des Bildungsbegriffs gewarnt. Hinzu kommt, dass die Kehrseite von digitalen Medien oft nicht beachtet wird: Ihr riesiges Ablenkungspotential. Vor diesem Hintergrund sollte man sich kritisch fragen, ob Schülerinnen und Schüler mit digitalen Medien oder Robotern tatsächlich nachhaltiger z.B. physikalische Grundprinzipien wie Reibung erforschen können als mit nicht-digitalen. Die digitale Zerstreuung ist für viele Grundschülerinnen und Grundschüler womöglich ein zentrales Hindernis für Lernerfolge und erschwert die Konzentration. Darüber wird allerdings wenig gesprochen, doch Grundschullehrer, mit denen ich gesprochen habe, sehen gerade darin ein zentrales Problem der Digitalisierung. Stattdessen sehen sie die Kinder (und auch Erwachsene) heute vor ganz andere Schwierigkeiten gestellt: Aufmerksamkeitsspannen sinken, sich ruhig auf etwas konzentrieren wird zur Herausforderung, soziale Kompetenzen wie Empathie fehlen immer häufiger usw. All dem kann man sicherlich auch mit digitalen Medien gegensteuern, aber gleichzeitig sind Tablets &amp;amp; Co. zweifellos auch mitverantwortlich für diese negativen Entwicklungen. Streiten lässt sich außerdem lange darüber, inwiefern digitale Medien wissenschaftlich begründet das Lernen verbessern. Gerald Lembke, einer der wichtigsten Kritiker eines zu frühen Einsatzes digitaler Medien, meint: Summa summarum belegen nationale und internationale Studien hinreichend, dass der Einsatz von digitalen Medien in Kitas und Schulen pädagogisch und für die Persönlichkeitsentwicklung wenig bis keine Vorteile bringt. Auch Ralf Lankau ist einer, der immer wieder Kritik übt: Ich störe mich nicht an der Technik an sich, sondern am zu frühen Einsatz in Kita und Grundschule mit dem Ziel, die MINT-Fächer (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft, Technik) zu stärken – und das (wie immer in der Vergangenheit) zu Lasten der ästhetischen und humanen, nicht berufszielorientierten Ausbildung. Kinder sollten daher laut Lankau möglichst lange ohne Displays aufwachsen. Das bildschirmfreie Spiel rege die Phantasie ganz anders an und habe grundlegendere, haptische Qualitäten, die für die Entwicklung der Kinder wichtiger seien als ein möglichst früher Kontakt mit Informatik und digitalen Medien. Sowohl Lembke als auch Lankau kann man durchaus für ihre Positionen kritisieren, weil sich bei allen Studien die Frage stellt, wie die digitalen Medien jeweils eingesetzt wurden. Trotzdem legen sie an diesen Stellen die Finger in die richtigen Wunden: Bildungswissenschaftliche Fundierung von Entscheidungen, Auswirkungen eines frühes Medieneinsatzes und die fortschreitende MINT-Fokussierung. Auch die praktischen Herausforderungen, vor die Pädagogen gestellt sind, werden in den Diskursen nicht häufig thematisiert. Hier meint auch Loick, dass die PädagogInnen gut vorbereitet sein müssten, &quot;weil es sonst lange Recherchephasen gibt, die langweilig für die Kinder sind.&quot; Diesen Raum zwischen Überforderung und Unterforderung für die Lernenden herzustellen - eine zentrale pädagogische Aufgabe - ist besonders bei Grundschulkindern mit digitalen Medien nur mit intensiver Betreuung leistbar und das wird bei aller Technikfokussierung oftmals vergessen. Hinzu kommen die stark didaktisierten Lernangebote der IT-Konzerne, die teils wenig mit einem zeitgemäßen Verständnis von Bildung zu tun haben, wie ich es vertrete. Ihre Lehrvideos (keine Lernvideos) und Anleitungen sind toll designt, geben den Lernenden aber einfach nur vor, was sie wie zu tun haben. Auch hier die Frage: Ist das die Grundschulpädagogik, wie 'wir' sie wollen? Bildschirmfreie Grundschule oder digitale Grundschule? Als Grundschullehrer stehe ich nun vor der Frage, soll ich das &quot;Immer früher&quot; in puncto digitale Medien mitgehen? Weder kulturpessimistische noch digital-fanatische Positionen - Manfred Spitzer vs. Jörg Dräger - bringen uns hier weiter. Es braucht zwischen diesen Extrempositionen eine in erster Linie pädagogische und bildungswissenschaftliche Diskussion darüber, ob, wie, wie viel und wann digitale Medien sinnvoll in der Grundschule Einzug erhalten sollen. Das sollten weder die Technik-Hersteller über die Hintertür bestimmen noch die Technik-Skeptiker. Allerdings dominieren im Moment eben vor allem die IT-Konzerne und diejenigen, die Informatik und Programmieren gerne so früh wie möglich eingesetzt wissen wollen. Dem stehen zum Glück auch viele skeptische Grundschullehrkräfte gegenüber, die im Online-Diskurs allerdings weniger präsent sind - so zumindest meine Wahrnehmung. Wie eingangs erwähnt, bin ich selbst hin und her gerissen. Ich möchte dazu anregen, über das Ob, das Wie, das Wie viel und das Wann kritischer zu diskutieren. Dass dabei sehr komplexe Dinge gegeneinander abgewogen werden müssen, macht es nicht leicht, in Diskussionen einzusteigen. Dass solche Diskussionen aber trotzdem möglich sind, zeigt zum Beispiel das SWR2-Forum &quot;Wie viel Laptop verträgt die Schule?&quot; mit Jam Hambsch, Patric Heiler und Gerald Lembke im Januar 2017 - mehr davon!    </summary></entry><entry><title type="html">4 Montessori-Gedanken zum Schulsystem</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/09/10/4-montessori-gedanken-zum-schulsystem.html" rel="alternate" type="text/html" title="4 Montessori-Gedanken zum Schulsystem" /><published>2017-09-10T00:17:13+02:00</published><updated>2017-09-10T00:17:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/09/10/4-montessori-gedanken-zum-schulsystem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/09/10/4-montessori-gedanken-zum-schulsystem.html">&lt;p&gt;Montessori - davon haben die meisten wohl schon mal etwas gehört. Ich habe vor ein paar Tagen an einem &lt;a href=&quot;http://www.montessori-biberkor.de/akademie-biberkorifgl/&quot;&gt;viertägigen Montessori-Kurs in Biberkor bei Claus-Dieter Kaul&lt;/a&gt; teilgenommen. Das war nicht nur sehr inspirierend sondern hat auch viele Fragen aufgeworfen, die mir seitdem nicht mehr aus dem Kopf gehen wollen. Ich hatte und habe weiterhin Zweifel an 'der' Montessori-Pädagogik (es gibt sich stark widersprechende Montessori-Lager) und bei vielen Punkten denkt man sich vielleicht: &quot;Das kann man doch eh nicht in Regelschulen und im Alltag umsetzen.&quot; Meiner Meinung nach regen aber alle vier Gedanken, die ich herausgesucht habe, dazu an, über eine zeitgemäße Grundkonzeption von Schule und Lernprozessen im Bildungssystem nachzudenken. Im Zuge dieser Gedanken verändert sich zum Beispiel auch die Sicht auf das Lernen mit digitalen Medien, aber letztlich rütteln sie an sehr vielen Pfeilern des heutigen Schulsystems.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Resonanz, Entschleunigung, Achtsamkeit&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Tasten, Fühlen, mit der Stimme in Beziehung zur Welt treten oder &quot;ein Anderes&quot; wahrnehmen - das sind für den Soziologen &lt;a href=&quot;https://www.swr.de/swr2/programm/sendungen/matinee/gespraech-mit-prof-resonanz-eine-soziologie-der-weltbeziehung/-/id=660804/did=19536656/nid=660804/tnl9ty/&quot;&gt;Hartmut Rosa&lt;/a&gt; eigentlich ganz natürliche Eigenschaften von Menschen. Laut Rosa geht im Bildungssystem diese Resonanzfähigkeit aber teilweise verloren. Zeitdruck, Optimierung und Bewertung sind für ihn die Zwänge, die auf die Kinder ebenso wie auf die Erwachsenen einwirken. Für Rosa stellen sich daher als zentrale Fragen: Von was werde ich berührt? und: Wo fühle ich mich lebendig und selbstwirksam? Auch Schule sollte in diesem Sinne als Resonanzraum verstanden werden, wie es Jens Beljan in seinem 2017 erschienenen Buch &quot;&lt;a href=&quot;https://www.beltz.de/fachmedien/paedagogik/buecher/produkt_produktdetails/34570-schule_als_resonanzraum_und_entfremdungszone.html&quot;&gt;Schule als Resonanzraum und Entfremdungszone&lt;/a&gt;&quot; aufzeigt, das ich unbedingt noch lesen möchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;  wp-image-2968 alignleft&quot; src=&quot;/assets/img_20170910_002551_896-01.jpeg&quot; alt=&quot;IMG_20170910_002551_896-01.jpeg&quot; width=&quot;259&quot; height=&quot;173&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In seinem Resonanzdreieck erreicht z.B. die &lt;strong&gt;Lehrperson&lt;/strong&gt; die Lernenden durch Begeisterung, die &lt;strong&gt;Lernenden&lt;/strong&gt; sind gefesselt, fühlen sich aufgehoben, sind offen und die &lt;strong&gt;Sache&lt;/strong&gt; eröffnet bedeutungsvolle Herausforderungen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die Montessori-Pädagogik spielt dieses in-Resonanz-Treten eine zentrale Rolle, weil es der Schlüssel ist zur Entschleunigung und Achtsamkeit.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Freies Lernen zwischen Spiel und Disziplin&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mit Montessori-Schulen oder -Kindergärten verbinden viele in erster Linie die Materialien und tatsächlich sind sie ein wichiger Bestandteil ihrer Pädagogik. Sie geben den Lernenden selbstbestimmt eine Vielzahl von Spiel- und Lernmöglichkeiten. Dabei gibt es keine richtigen und falschen Spielweisen, es gibt nichts Unterfertiges und es gibt immer mehrere Wege ein Spiel zu spielen. So sieht es zumindest Kaul und grenzt sich damit auch von sehr dogmatischen Montessori-Ansätzen ab. Das Material sei nicht dazu da, etwas Überprüfbares zu leisten. So ist z.B. der Zugang zur Mathematik in der Montessori-Pädagogik spielerisch angelegt, wenn etwa mit Klötzchen oder Perlen die Addition und Subtraktion erlernt wird. Das folgt dem von André Frank Zimpel herausgegebenen Motto &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=0Bmr7pYTw4I&quot;&gt;&quot;Spielen macht schlau&quot;&lt;/a&gt;. Stattdessen findet in der Regelschule allzu oft eine strikte Unterscheidung von Spielen und Lernen statt, wobei das Spielen mit zunehmendem Alter immer weiter zurückgedrängt wird. Im Sinne der Montessori-Pädagogik soll dieses Spielen in ausgedehnten Freiarbeitsphasen passieren, die für Kaul eigentlich &quot;Freispiel&quot; heißen müssten. Hier geht es schon ab der Kita um Selbstbestimmung ohne alleine gelassen zu werden. Dabei steht die Pädagogik immer in dem Spannungsverhältnis von Freiheit, Disziplin und Struktur. Nur wer Disziplin und Struktur erfahre, könne sich als freier Mensch entfalten, so Maria Montessoris These. Die Struktur kann sich beispielsweise in Routinen und in den Strukturen der Materialien zeigen, die Disziplin im Umgang Miteinander und durch das Gewähren von Freiheiten.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Vorbild sein ohne zu erklären und zu bewerten&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Das Freispiel wird von der Lehrperson durch freiwillige Präsentationen oder Darbietungen strukturiert, in denen Materialien präsentiert oder wiederholt werden. Dabei zeigt die Lehrperson, wie sie das Spiel spielt, bringt ihre Erfahrung ein, erzählt Geschichten und ist ein Vorbild. Dabei verabschiedet man sich von der verbreiteten Vorstellung, dass die Lehrperson den Lernenden etwas Erklären könne. Stattdessen folgt man der Theorie des Konstruktivismus, nach der Lernende nur selbst lernen können. Auf der anderen Seite bedeutet das: Die Lehrperson soll nicht bewerten und nicht korrigieren. Kein Lob und kein Tadel heißt die Losung, die Maria Montessori ausgegeben hat. Stattdessen sieht sie vor, Kindern Aufmerksamkeit zu schenken. Das wirft ganz grundlegende Fragen auf die &lt;a href=&quot;https://www.urbia.de/magazin/familienleben/erziehung/das-geht-erziehen-ohne-lob-und-strafe&quot;&gt;Erziehungsarbeit von Eltern&lt;/a&gt;. Hier wird es aber auch für das System Schule besonders interessant, weil doch ein Großteil des Schulunterrichts dem Bewerten und Korrigieren gewidmet ist. Auch Sternchensysteme üben im Sinne der gewaltfreien Kommunikation permanent Druck aus. &quot;Gut gemacht&quot; sollte es laut Montessori demnach nicht oder kaum mehr geben, stattdessen &quot;Ja, ich seh' dich!&quot;, die Beschreibung von Details des Ergebnisses oder &quot;Ich freue mich mir dir!&quot; Das hat z.B. Alfie Kohn in ihren &lt;a href=&quot;https://www.mit-kindern-wachsen.de/fuenf-gruende-gegen-%E2%80%9Egut-gemacht&quot;&gt;&quot;Fünf Gründe gegen 'Gut gemacht!'&quot;&lt;/a&gt; ausgeführt.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Friedenserziehung&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Übergeordnet war für Maria Montessori immer Friedenserziehung, die ganz grundlegend &lt;a href=&quot;http://www.montessoribayern.de/landesverband/paedagogik/die-paedagogik-ihre-bereiche/friedenserziehung.html&quot;&gt;beginnt&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Die Anerkennung der Rechte des Kindes bedeutet, das Kind als einen Menschen zu betrachten, “der seine eigene Würde hat, seine Rechte auf Leben und auf Schutz - nicht so sehr auf Schutz für seine Schwäche (...), sondern für die grenzenlose Größe, die in ihm liegt” (Montessori, M. 1989: Die Macht der Schwachen, S. 95f).&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Friedenserziehung soll überall und immer angewandt und vorgelebt werden. Sie geht aus den anderen drei Gedanken hervor.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="Lernen" /><category term="Montessori" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Montessori - davon haben die meisten wohl schon mal etwas gehört. Ich habe vor ein paar Tagen an einem viertägigen Montessori-Kurs in Biberkor bei Claus-Dieter Kaul teilgenommen. Das war nicht nur sehr inspirierend sondern hat auch viele Fragen aufgeworfen, die mir seitdem nicht mehr aus dem Kopf gehen wollen. Ich hatte und habe weiterhin Zweifel an 'der' Montessori-Pädagogik (es gibt sich stark widersprechende Montessori-Lager) und bei vielen Punkten denkt man sich vielleicht: &quot;Das kann man doch eh nicht in Regelschulen und im Alltag umsetzen.&quot; Meiner Meinung nach regen aber alle vier Gedanken, die ich herausgesucht habe, dazu an, über eine zeitgemäße Grundkonzeption von Schule und Lernprozessen im Bildungssystem nachzudenken. Im Zuge dieser Gedanken verändert sich zum Beispiel auch die Sicht auf das Lernen mit digitalen Medien, aber letztlich rütteln sie an sehr vielen Pfeilern des heutigen Schulsystems. Resonanz, Entschleunigung, Achtsamkeit Tasten, Fühlen, mit der Stimme in Beziehung zur Welt treten oder &quot;ein Anderes&quot; wahrnehmen - das sind für den Soziologen Hartmut Rosa eigentlich ganz natürliche Eigenschaften von Menschen. Laut Rosa geht im Bildungssystem diese Resonanzfähigkeit aber teilweise verloren. Zeitdruck, Optimierung und Bewertung sind für ihn die Zwänge, die auf die Kinder ebenso wie auf die Erwachsenen einwirken. Für Rosa stellen sich daher als zentrale Fragen: Von was werde ich berührt? und: Wo fühle ich mich lebendig und selbstwirksam? Auch Schule sollte in diesem Sinne als Resonanzraum verstanden werden, wie es Jens Beljan in seinem 2017 erschienenen Buch &quot;Schule als Resonanzraum und Entfremdungszone&quot; aufzeigt, das ich unbedingt noch lesen möchte. In seinem Resonanzdreieck erreicht z.B. die Lehrperson die Lernenden durch Begeisterung, die Lernenden sind gefesselt, fühlen sich aufgehoben, sind offen und die Sache eröffnet bedeutungsvolle Herausforderungen. Für die Montessori-Pädagogik spielt dieses in-Resonanz-Treten eine zentrale Rolle, weil es der Schlüssel ist zur Entschleunigung und Achtsamkeit. Freies Lernen zwischen Spiel und Disziplin Mit Montessori-Schulen oder -Kindergärten verbinden viele in erster Linie die Materialien und tatsächlich sind sie ein wichiger Bestandteil ihrer Pädagogik. Sie geben den Lernenden selbstbestimmt eine Vielzahl von Spiel- und Lernmöglichkeiten. Dabei gibt es keine richtigen und falschen Spielweisen, es gibt nichts Unterfertiges und es gibt immer mehrere Wege ein Spiel zu spielen. So sieht es zumindest Kaul und grenzt sich damit auch von sehr dogmatischen Montessori-Ansätzen ab. Das Material sei nicht dazu da, etwas Überprüfbares zu leisten. So ist z.B. der Zugang zur Mathematik in der Montessori-Pädagogik spielerisch angelegt, wenn etwa mit Klötzchen oder Perlen die Addition und Subtraktion erlernt wird. Das folgt dem von André Frank Zimpel herausgegebenen Motto &quot;Spielen macht schlau&quot;. Stattdessen findet in der Regelschule allzu oft eine strikte Unterscheidung von Spielen und Lernen statt, wobei das Spielen mit zunehmendem Alter immer weiter zurückgedrängt wird. Im Sinne der Montessori-Pädagogik soll dieses Spielen in ausgedehnten Freiarbeitsphasen passieren, die für Kaul eigentlich &quot;Freispiel&quot; heißen müssten. Hier geht es schon ab der Kita um Selbstbestimmung ohne alleine gelassen zu werden. Dabei steht die Pädagogik immer in dem Spannungsverhältnis von Freiheit, Disziplin und Struktur. Nur wer Disziplin und Struktur erfahre, könne sich als freier Mensch entfalten, so Maria Montessoris These. Die Struktur kann sich beispielsweise in Routinen und in den Strukturen der Materialien zeigen, die Disziplin im Umgang Miteinander und durch das Gewähren von Freiheiten. Vorbild sein ohne zu erklären und zu bewerten Das Freispiel wird von der Lehrperson durch freiwillige Präsentationen oder Darbietungen strukturiert, in denen Materialien präsentiert oder wiederholt werden. Dabei zeigt die Lehrperson, wie sie das Spiel spielt, bringt ihre Erfahrung ein, erzählt Geschichten und ist ein Vorbild. Dabei verabschiedet man sich von der verbreiteten Vorstellung, dass die Lehrperson den Lernenden etwas Erklären könne. Stattdessen folgt man der Theorie des Konstruktivismus, nach der Lernende nur selbst lernen können. Auf der anderen Seite bedeutet das: Die Lehrperson soll nicht bewerten und nicht korrigieren. Kein Lob und kein Tadel heißt die Losung, die Maria Montessori ausgegeben hat. Stattdessen sieht sie vor, Kindern Aufmerksamkeit zu schenken. Das wirft ganz grundlegende Fragen auf die Erziehungsarbeit von Eltern. Hier wird es aber auch für das System Schule besonders interessant, weil doch ein Großteil des Schulunterrichts dem Bewerten und Korrigieren gewidmet ist. Auch Sternchensysteme üben im Sinne der gewaltfreien Kommunikation permanent Druck aus. &quot;Gut gemacht&quot; sollte es laut Montessori demnach nicht oder kaum mehr geben, stattdessen &quot;Ja, ich seh' dich!&quot;, die Beschreibung von Details des Ergebnisses oder &quot;Ich freue mich mir dir!&quot; Das hat z.B. Alfie Kohn in ihren &quot;Fünf Gründe gegen 'Gut gemacht!'&quot; ausgeführt. Friedenserziehung Übergeordnet war für Maria Montessori immer Friedenserziehung, die ganz grundlegend beginnt: Die Anerkennung der Rechte des Kindes bedeutet, das Kind als einen Menschen zu betrachten, “der seine eigene Würde hat, seine Rechte auf Leben und auf Schutz - nicht so sehr auf Schutz für seine Schwäche (...), sondern für die grenzenlose Größe, die in ihm liegt” (Montessori, M. 1989: Die Macht der Schwachen, S. 95f). Diese Friedenserziehung soll überall und immer angewandt und vorgelebt werden. Sie geht aus den anderen drei Gedanken hervor.</summary></entry><entry><title type="html">Prüfungen mit Computern und Internet im dänischen Schulsystem</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/07/06/pruefungen-mit-computern-und-internet-im-daenischen-schulsystem.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prüfungen mit Computern und Internet im dänischen Schulsystem" /><published>2017-07-06T16:51:41+02:00</published><updated>2017-07-06T16:51:41+02:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/07/06/pruefungen-mit-computern-und-internet-im-daenischen-schulsystem</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/07/06/pruefungen-mit-computern-und-internet-im-daenischen-schulsystem.html">&lt;p&gt;Dürfen Schülerinnen und Schüler Laptops, Tablets oder Smartphones in Prüfungssituationen nutzen? Und wenn ja, dürfen sie damit ins grenzenlose Internet? Über diese Fragen gibt es eine kontroverse Debatte. So wagte Niedersachen unlängst einen zaghaften Vorstoß mit &lt;a href=&quot;https://pstade.wordpress.com/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate/&quot;&gt;Tablets im eingeschränkten Prüfungsmodus&lt;/a&gt; oder Jürgen Handke fordert den generellen &lt;a href=&quot;http://www.spiegel.de/lebenundlernen/schule/smartphone-an-schulen-googlen-in-der-klausur-erlauben-a-1146879.html&quot;&gt;Einsatz von Google in Klausuren&lt;/a&gt;. Auf der anderen Seite stellen sich die ganz grundlegende Fragen, was Lerndende dann überhaupt noch 'wissen' müssen, wie Prüfungen dann aussehen müssten oder ob mit der Internetnutzung in Prüfungen nicht auch ein Verlust wichtiger Fähigkeiten einhergeht.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;https://www.idunn.no/dk/2014/03/look_to_denmark&quot;&gt;Dänemark&lt;/a&gt; sieht die Debatte im Vergleich zu Deutschland etwas anders aus, weil man dort schon vor einigen Jahren begann die Prüfungsformate anzupassen. Da man im Internet nur wenig Informationen auf Englisch zum aktuellen Stand in Dänemark erhält - wie ich in einer Unterhaltung mit &lt;a href=&quot;https://damianduchamps.wordpress.com/&quot;&gt;damianduchamps&lt;/a&gt; festgestellt hatte -, habe ich das dänische Bildungsministerium angeschrieben. Frederik Kolind war so nett, dass ich seine Antwort hier veröffentlichen darf. Zur durchgeführten Evaluation kann er leider nicht viel sagen, weil dafür eine andere Stelle zuständig ist. Dafür gibt er einen guten Überblick zum aktuellen Stand. Vielleicht für die einen oder die anderen interessant. Hier Kolinds zentrale Begründung:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&quot;The interest in applying the internet in exams has emerged in response to how the internet has come to play an important role in terms of how students work in the classroom on a daily basis. The ability to find, assess and apply online-information is part of the curriculum in many subjects, and the exams are to enable a thorough evaluation of these skills.&quot;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;&lt;img class=&quot; wp-image-2659 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/wwwprucc88fungendacc88nemark.jpg&quot; alt=&quot;wwwPrüfungenDänemark.jpg&quot; width=&quot;394&quot; height=&quot;234&quot; /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Und nun die ganze E-Mail:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;Dear Philip Stade&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thank you for your interest in the use of ICT during examination.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unfortunately the evaluation you are referring to is only available in Danish. Nevertheless, &lt;a href=&quot;http://pstade.files.wordpress.com/2017/07/101007_it_rapport_13-september-2010.pdf&quot;&gt;I have attached it.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In terms of the use of ICT during examinations in the upper secondary school system I would highlight two trends in Denmark.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;Digitization of written exams&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;From 2016 – 2018 all written exams are digitized in the upper secondary school system. When the digitization is completed in 2018 all exam-papers will be uploaded to a website (&lt;a href=&quot;http://xn--netprver-94a.dk&quot;&gt;netprøver.dk&lt;/a&gt;) instead of being handed in in person.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;The use of internet as an academic resource during exams&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;In Denmark students in the upper secondary education programs can have access to the internet during some of the written exams (see below).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most of the exams with internet access are optional meaning that the schools may choose between the traditional written exam and the new exam with internet-access as an academic resource.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Across all upper secondary education programs four of the 21 exams with internet access as an academic resource are compulsory.  Most students will complete only one or a few exams with internet access.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As you seem to be aware of, internet access during exams in the upper-secondary school system was first launched as a pilot-project among 15 schools from 2008 - 2010. As part of the project students were granted internet-access as an academic resource during written exams in six subjects: Three in the general upper secondary program (Danish, mathematics and social-science) and three in the higher commercial and technical upper secondary programs (marketing, business economics and international economics)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The evaluation (which I have attached) was positive and in continuation of this, it was decided to introduce this type of exam in upper secondary education on a compulsory basis in four written exams in Danish and English in the higher commercial and technical upper secondary programs (hhx and htx) .Furthermore, it was decided to introduce optional digital exams with internet-access as an academic resource in several subjects.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At present the following subjects have digital written examinations where access to the internet is allowed. I have highlighted the four exams where internet-access is compulsory.&lt;/p&gt;
&lt;table style=&quot;height:922px;&quot; width=&quot;680&quot;&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt; &lt;strong&gt;Subject&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;&lt;strong&gt;Level&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;&lt;strong&gt;Education&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Danish&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hf&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;English&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;B&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hf&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;German continued level&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Marketing&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Danish&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;hhx&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;English&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;hhx&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;French Intermediate Level&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;International Economics&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Spanish&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Business Economics&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;German continued level&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;hhx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Danish &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;htx&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;English&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;htx&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Chemistry&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;htx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Chemistry&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Danish&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;English&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;French Intermediate Level&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Mathematics&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Social Science&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td width=&quot;231&quot;&gt;Spanish&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;93&quot;&gt;A&lt;/td&gt;
&lt;td width=&quot;148&quot;&gt;stx&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Please note that the abbreviations in the third column indicate which of the educational programmes have this specific form of examination. The letters A and B indicate the level of the subject, A being the highest in this part of the Danish educational system. (The abbreviations (hf, htx, hhx and stx) refer to the four upper secondary education programmes in Denmark: the gymnasium (stx),the Higher Prepatory Examination (hf), the Higher Commercial Examination Programme (hhx), the Higher Techinal Examination Programme (Htx).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All Upper Secondary schools in Denmark have the possibility of using internet during exams in these subjects (except of course when the exam is compulsory). In the summer-term of 2017 33.947 students across 176 schools will be completing one or more digital exams with internet-access as an academic resource.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The interest in applying the internet in exams has emerged in response to how the internet has come to play an important role in terms of how students work in the classroom on a daily basis. The ability to find, assess and apply online-information is part of the curriculum in many subjects, and the exams are to enable a thorough evaluation of these skills.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...]  I hope you find the information above helpful in your work.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kind regards,&lt;br /&gt;
Frederik Kolind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Danish Ministry of Education&lt;br /&gt;
National Agency for Education and Quality&lt;br /&gt;
Frederiksholms Kanal 26&lt;br /&gt;
1220 Copenhagen K&lt;br /&gt;
Denmark&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="4K" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Prüfungsformate" /><category term="Schule" /><category term="zeitgemäßeBildung" /><summary type="html">Dürfen Schülerinnen und Schüler Laptops, Tablets oder Smartphones in Prüfungssituationen nutzen? Und wenn ja, dürfen sie damit ins grenzenlose Internet? Über diese Fragen gibt es eine kontroverse Debatte. So wagte Niedersachen unlängst einen zaghaften Vorstoß mit Tablets im eingeschränkten Prüfungsmodus oder Jürgen Handke fordert den generellen Einsatz von Google in Klausuren. Auf der anderen Seite stellen sich die ganz grundlegende Fragen, was Lerndende dann überhaupt noch 'wissen' müssen, wie Prüfungen dann aussehen müssten oder ob mit der Internetnutzung in Prüfungen nicht auch ein Verlust wichtiger Fähigkeiten einhergeht. In Dänemark sieht die Debatte im Vergleich zu Deutschland etwas anders aus, weil man dort schon vor einigen Jahren begann die Prüfungsformate anzupassen. Da man im Internet nur wenig Informationen auf Englisch zum aktuellen Stand in Dänemark erhält - wie ich in einer Unterhaltung mit damianduchamps festgestellt hatte -, habe ich das dänische Bildungsministerium angeschrieben. Frederik Kolind war so nett, dass ich seine Antwort hier veröffentlichen darf. Zur durchgeführten Evaluation kann er leider nicht viel sagen, weil dafür eine andere Stelle zuständig ist. Dafür gibt er einen guten Überblick zum aktuellen Stand. Vielleicht für die einen oder die anderen interessant. Hier Kolinds zentrale Begründung: &quot;The interest in applying the internet in exams has emerged in response to how the internet has come to play an important role in terms of how students work in the classroom on a daily basis. The ability to find, assess and apply online-information is part of the curriculum in many subjects, and the exams are to enable a thorough evaluation of these skills.&quot; Und nun die ganze E-Mail: Dear Philip Stade Thank you for your interest in the use of ICT during examination. Unfortunately the evaluation you are referring to is only available in Danish. Nevertheless, I have attached it. In terms of the use of ICT during examinations in the upper secondary school system I would highlight two trends in Denmark. Digitization of written exams From 2016 – 2018 all written exams are digitized in the upper secondary school system. When the digitization is completed in 2018 all exam-papers will be uploaded to a website (netprøver.dk) instead of being handed in in person. The use of internet as an academic resource during exams In Denmark students in the upper secondary education programs can have access to the internet during some of the written exams (see below). Most of the exams with internet access are optional meaning that the schools may choose between the traditional written exam and the new exam with internet-access as an academic resource. Across all upper secondary education programs four of the 21 exams with internet access as an academic resource are compulsory.  Most students will complete only one or a few exams with internet access. As you seem to be aware of, internet access during exams in the upper-secondary school system was first launched as a pilot-project among 15 schools from 2008 - 2010. As part of the project students were granted internet-access as an academic resource during written exams in six subjects: Three in the general upper secondary program (Danish, mathematics and social-science) and three in the higher commercial and technical upper secondary programs (marketing, business economics and international economics) The evaluation (which I have attached) was positive and in continuation of this, it was decided to introduce this type of exam in upper secondary education on a compulsory basis in four written exams in Danish and English in the higher commercial and technical upper secondary programs (hhx and htx) .Furthermore, it was decided to introduce optional digital exams with internet-access as an academic resource in several subjects. At present the following subjects have digital written examinations where access to the internet is allowed. I have highlighted the four exams where internet-access is compulsory.  Subject Level Education Danish A hf English B hf German continued level A stx Marketing A hhx Danish A hhx English A hhx French Intermediate Level A hhx International Economics A hhx Spanish A hhx Business Economics A hhx German continued level A hhx Danish A htx English A htx Chemistry A htx Chemistry A stx Danish A stx English A stx French Intermediate Level A stx Mathematics A stx Social Science A stx Spanish A stx Please note that the abbreviations in the third column indicate which of the educational programmes have this specific form of examination. The letters A and B indicate the level of the subject, A being the highest in this part of the Danish educational system. (The abbreviations (hf, htx, hhx and stx) refer to the four upper secondary education programmes in Denmark: the gymnasium (stx),the Higher Prepatory Examination (hf), the Higher Commercial Examination Programme (hhx), the Higher Techinal Examination Programme (Htx). All Upper Secondary schools in Denmark have the possibility of using internet during exams in these subjects (except of course when the exam is compulsory). In the summer-term of 2017 33.947 students across 176 schools will be completing one or more digital exams with internet-access as an academic resource. The interest in applying the internet in exams has emerged in response to how the internet has come to play an important role in terms of how students work in the classroom on a daily basis. The ability to find, assess and apply online-information is part of the curriculum in many subjects, and the exams are to enable a thorough evaluation of these skills. [...]  I hope you find the information above helpful in your work. Kind regards, Frederik Kolind Danish Ministry of Education National Agency for Education and Quality Frederiksholms Kanal 26 1220 Copenhagen K Denmark</summary></entry><entry><title type="html">Tablets im Prüfungsmodus als zeitgemäße Prüfungsformate?</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tablets im Prüfungsmodus als zeitgemäße Prüfungsformate?" /><published>2017-05-04T13:46:32+02:00</published><updated>2017-05-04T13:46:32+02:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/05/04/tablets-im-pruefungsmodus-als-zeitgemaesse-pruefungsformate.html">&lt;p&gt;Niedersachsen gibt sich gerade ganz modern und denkt darüber nach, &lt;a href=&quot;http://www.mk.niedersachsen.de/startseite/aktuelles/presseinformationen/niedersachsen-regelt-als-erstes-bundesland-den-einsatz-von-digitalen-endgeraeten-in-pruefungen--heiligenstadt-mit-dem-neuen-erlass-schaffen-wir-rechts--und-handlungssicherheit-fuer-pruefungssituationen-153511.html&quot;&gt;Tablets in Prüfungssituationen der Schule einzusetzen&lt;/a&gt;. Zulassen möchte die Kultusministerin Frauke Heiligenstadt die digitalen Endgeräte während Klausuren, um die Funktionen von Taschenrechnern, Formelsammlungen und Wörterbüchern nun auch digital nutzbar zu machen. Der Vorstoß klingt zunächst modern und zeitgemäß, Heiligenstadt selbst bezeichnet Niedersachsen gar als Vorreiter in dieser Sache. Und auch die &lt;a href=&quot;http://www.noz.de/deutschland-welt/politik/artikel/889485/schueler-sollen-tablets-bei-pruefungen-nutzen-duerfen-1&quot;&gt;Bedenkenträger melden sich&lt;/a&gt; zuverlässig mit den immer gleichen Argumenten zu Wort. Insgesamt zeigt die Diskussion über Tablets bei Prüfungen jedoch unfreiwillig, in welchem Dilemma das Schulsystem mit seinen Prüfungen steckt. Es ist Zeit, über &lt;a href=&quot;http://tablets.schule/perlen-von-den-saeuen-pvds015-zeitgemaesse-pruefungsformate/&quot;&gt;zeitgemäße Prüfungsformate&lt;/a&gt; nachzudenken.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Viele Prüfungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Unterricht soll immer digitaler werden - das ist zumindest von immer mehr Akteuren zu hören. Die Lernenden sollen im Internet recherchieren, Quellen bewerten, kritisch Denken lernen, kollaborative digitale Werkzeuge nutzen, kreative Produkte erstellen, und und und. &lt;a href=&quot;http://www.mk.niedersachsen.de/startseite/aktuelles/presseinformationen/niedersachsen-regelt-als-erstes-bundesland-den-einsatz-von-digitalen-endgeraeten-in-pruefungen--heiligenstadt-mit-dem-neuen-erlass-schaffen-wir-rechts--und-handlungssicherheit-fuer-pruefungssituationen-153511.html&quot;&gt;Heiligenstadt&lt;/a&gt; selbst spricht davon, dass sich &quot;Lehr- und Lernkultur an unseren Schulen nachhaltig verändern&quot; werden. Im Schulalltag stößt das Lernen dieser neuen Kompetenzen aber immer wieder an seine Grenzen - nichtzuletzt weil schon wieder die nächste Prüfung aufwartet. Immer wieder hört man von Lehrenden: Gerne würde ich ja die digitalen Kompetenzen stärker im Unterricht gewichten, aber die nächste Klausur und der Lehrplan machen mir einen Strich durch die Rechnung. Nicht nur in Hamburg warten beispielsweise regelmäßige Vergleichsarbeiten. Zu viele Prüfungen verhindern oftmals aber den zeitaufwändigen Einsatz digitaler Medien und eine neue Lehr- und Lernkultur kann eben häufig eher im Projektunterricht entfaltet werden als beim Pauken für die nächste Prüfung. Nicht nur am Gymnasium wird der Unterricht - abhängig vom Fach - jedoch immer wieder durch die Klausuren strukturiert. Wichtig scheint es für Lehrpersonen vor allem zu sein, die Lernenden auf die Klausuren vorzubereiten. Um diese Klausuren herum muss das Unterrichtsvorhaben geplant werden - das lernt man heute noch im Referendariat so. Es stellen sich aber nun folgende Fragen, wenn man sich wirklich auf eine neue Lern- und Lehrkultur einlassen möchte: Warum brauchen wir so viele Prüfungen? Welche Lerneffekte verspricht sich das Schulsystem von der andauernden Überprüfung?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Prüfungen auf Papier&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Die Klausur an sich werde weiter mit der Hand auf Papier geschrieben, &lt;a href=&quot;https://www.ndr.de/nachrichten/niedersachsen/Tablets-bei-Klausuren-Verbaende-aeussern-Bedenken,tablets154.html&quot;&gt;betonte die Ministerin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In den Prüfungen warten dann Hand, Papier und Stift auf ihren Einsatz. Dabei wird überhaupt nicht in Betracht gezogen, wie sich das Denken und Arbeiten durch die Digitalisierung verändern könnte. Alle, die Texte oder andere Produkte mit digitalen Medien erstellen, wissen, welche Bedeutung Copy, Paste, Löschen und Verschieben im Entstehungsprozess einnehmen. Der niedersächsische Vorschlag ist daher  inkonsequent: Tablets dürfen demnach nur für bestimmte Nachschlag- und Rechenaufgaben in Prüfungssituationen genutzt werden. Geschrieben wird an den Tablets nichts. Die Lernenden sollen digitales Schreiben im Unterricht erlernen aber dann nur mit analogen Mitteln geprüft werden - ein frustrierender Prozess für alle Parteien, bei dem die Prüflinge ihre Kompetenzen in keinster Weise zeigen können. Mehr noch: Das digitale Medium Tablet wird zum digitalen Werkzeug reduziert, obwohl die Digitalisierung doch so viel mehr umfasst, auf was Schule sich einlassen müsste. (Das führt übrigens auch zu der verrückten Situation, dass Studierende am Ende ihres Studiums mehrere handschriftliche Klausuren bestehen müssen, wo sie doch im Studium fast ausschließlich digital gearbeitet haben und kaum mehr 6h Stunden am Stück mit der Hand schreiben können)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Standardisierte Prüfungen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Individualisierung des Lernens ist in aller Munde. Binnendifferenzierung und Inklusion sind Schlagworte, die ähnliches meinen und die oft mit digitalen Medien zusammengedacht werden. Nun stellt sich aber die Frage, welche Auswirkungen die Individualisierung des Lernens auf die Prüfungsformen in der Schule haben sollte. Mal konsequent gedacht: Wenn Lernende individuelle Fragen stellen, individuelle Lernwege beschreiten und eigene Lernprodukte erstellen, dann kann am Ende einer Lerneinheit meiner Meinung nach eben keine standardisierte Lernüberprüfung stehen. Stattdessen müssten auch die Prüfungsformate individualisiert werden. Inwiefern das allerdings im Format einer Klausur leistbar bzw. sinnvoll ist, müsste mal hinterfragt werden. Nichtzuletzt beanstanden die Firmen ja immer mehr, dass die standardisierten Prüfungen der Schule nur eine geringe Aussagekraft über die Fähigkeiten der Schülerinnen und Schüler haben. Letztlich wirft auch die Kompetenzorientierung immer mehr die Frage auf, ob sich Kompetenzen überhaupt standardisiert überprüfen lassen. Einem Kompetenzverständnis nach Weinert widerspricht die gleiche Klausur für alle allemal. Kompetenzraster versuchen noch irgendwie ein Mindestmaß an Standardisierung aufrecht zu erhalten. Die Frage lautet: Wie können nicht-standardisierte Prüfungen aussehen?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nicht-Schummeln im Prüfungsmodus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welchen Zweck erfüllen Prüfungen und Noten? Auch darüber lässt sich lange streiten. Vergleichbarkeit, Disziplinierung oder Normierung sind nur einige ihrer Funktionen. Viele Lehrpersonen fürchten beim Einsatz von Tablets in Prüfungen nun, dass geschummelt werde und die genannten Funktionen damit unterminiert würden. Das war schon beim Grafiktaschenrechner so, nur beim Tablet steigen die Möglichkeiten zu Schummeln um ein Vielfaches an. In Niedersachsen wird der Einsatz von Tablets daher nur mit einem &lt;a href=&quot;http://www.mk.niedersachsen.de/startseite/aktuelles/presseinformationen/niedersachsen-regelt-als-erstes-bundesland-den-einsatz-von-digitalen-endgeraeten-in-pruefungen--heiligenstadt-mit-dem-neuen-erlass-schaffen-wir-rechts--und-handlungssicherheit-fuer-pruefungssituationen-153511.html&quot;&gt;abgesicherten Prüfungsmodus&lt;/a&gt; vorgeschlagen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Mit dem Prüfungsmodus wird technisch sichergestellt, dass der Netzwerkzugriff sowie Schnittstellen zu externen Geräten unterbunden und interne Kameras sowie Mikrofone deaktiviert sind.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wo kämen wir sonst denn auch hin? Internetzugang während der Klausur? Wo bleibt denn da die Kontrolle? Ich bin gespannt, wann es die ersten Hacks gibt, die den Lehrpersonen der Prüfungsmodus auf dem Tablet vorgauckeln während die Prüflinge munter Internetzugriff haben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;  wp-image-2430 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/photostudio_1493882422621.jpg&quot; alt=&quot;Im Prüfungsmodus&quot; width=&quot;424&quot; height=&quot;364&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das künstliche Heraushalten von Kompetenzen und das Beschneiden von Medien aus Prüfungssituationen wirft daher meiner Meinung nach die folgende Frage auf: Wie könnte eine Prüfung aussehen, bei der alle Lernenden Internetzugang hätten und Kompetenzen wie Kreativität und Kollaboration gefordert würden? Der in Niedersachsen vorgeschlagene Tablet-Prüfungsmodus offenbart jedenfalls unfreiwillig, wie wenig vom Internet abgekapselte Wissensüberprüfungen in die digitale Welt passen wollen. Wenn digitale Werkzeuge nur so lange genutzt werden dürfen, wie sich Prüfende in der Position des Kontrolleurs wähnen, dann wird das Wörterbuch auf dem Tablet keine neue Lernkultur einleiten sondern nur die alte Prüfungskultur weiter pflegen. Doch die Digitalisierung lehrt uns das Gegenteil: den weitreichenden Kontrollverlust - und zwar ohne Prüfungsmodus.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Wie soll das Verhältnis zwischen digitalem und analogem Schreiben aussehen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jetzt werden viele einwenden: Aber die Kinder müssten doch Handschrift lernen, das haptische Schreiben erfahren. oder: Die Kinder müssten doch lernen, sich vor dem Verfassen eines Prüfungstextes eine Struktur zu überlegen und nicht wild drauf los schreiben. Das sind alles Einwände, die es zu diskutieren gilt. Eine sinnvolle Frage wäre an dieser Stelle: Wie soll das Verhältnis zwischen digitalem und analogem Schreiben aussehen? Dürfen Lernende selbst entscheiden, welches Medium (Papier, Tablet, Wikipedia, YouTube etc.) sie wann und wie nutzen wollen? Mir geht es nicht darum, dass alle Lernenden nur noch mit digitalen Medien Prüfungen ablegen sollen. Stattdessen möchte ich vielmehr die Widersprüche offenlegen, die in dem aktuell diskutierten Einsatz von Tablets in Prüfungen zu Tage treten. Tablets im Prüfungsmodus werden zwar als Weg zu einer neuen Lernkultur verkauft, doch die Änderungen, die mit der Digitalisierung einhergehen, stellen viel grundsätzlichere Fragen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zeitgemäße Prüfungsformate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Letztlich sollte mehr über die Frage diskutiert werden, wie zeitgemäße Prüfungen mit digitalen Medien aussehen können und sollen. Denn eine Gefahr besteht bei aller Digitalisierung: Der Einsatz von digitalen Medien verleitet dazu, Multiple-Choice- und Quiz-Verfahren vermehrt einzusetzen (warum das keine gute Idee ist, habe ich &lt;a href=&quot;https://herrstade.wordpress.com/2017/03/26/thesen-zum-lernen-im-digitalen-wandel/&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; angedeutet). Gleichzeitig bergen digitale Medien aber auch viele Potentiale, die sich aber nicht mit traditionellen Prüfungsformaten vereinen lassen. Die &lt;a href=&quot;https://twitter.com/perlenvdsaeuen?lang=de&quot;&gt;Perlen von den Säuen&lt;/a&gt; haben sich dazu einige gute Gedanken gemacht. Sie sprechen von Prüfungsgesprächen als Chance, von der Abkehr von Noten, von intrinsisch motivierten Facharbeiten oder Projekten mit entsprechender Anleitung, von der Bewertung des Lernprozesses, von der Selbstreflexion und der Schwierigkeit, die &lt;a href=&quot;https://mihajlovicfreiburg.wordpress.com/2017/04/18/kommunikation-kollaboration-kreativitaet-und-kritisches-denken-mehr-als-buzzwords/&quot;&gt;4K&lt;/a&gt; überhaupt standardisiert zu überprüfen. Gleichzeitig beklagen sie auch die zeitfressenden und und ihren Augen oft sinnlosen Vorbereitung auf die Zentralabiturprüfungen und damit einhergehende straffe Korsette. Hier das ganze Gespräch (bis zum Ende gucken!):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://www.youtube.com/watch?v=cxVMNBr-7_A&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Guter oder zu schlechter (weil zu kurzer) Schritt?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Doch zurück nach Niedersachsen. Christian Wettke fragte auf Twitter zu dem niedersächsischen Vorschlag:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/tridigiwet/status/859757535011721218&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich denke es ist ein schlechter (weil zu kurzer) Schritt. Man bedenke, wie viel Energie das System Schule aufbringen wird, um Tablets mit der Prüfungsmodus-Funktion anzuschaffen (seien sie eltern- oder schulfinanziert), um die Tablets vor Hacks zu sichern und zu kontrollieren, um Apps in den Prüfungs-App-Kanon aufzunehmen, etc. Die politische Diskussion deutet diese Energieverschwendung schon an. Ich denke es ist Zeit, einen Schritt weiter zu denken und digitale Medien konsequent mit zeitgemäßen Prüfungsformaten zusammen zu denken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update: &lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://smartclassroomlearning.org/2016/09/19/ich-wuerde-die-abschlusspruefungen-aendern-ein-interview-mit-joeran-muuss-merholz/&quot;&gt;Jöran Muuß-Merholz hat sich im Interview mit Micha Busch&lt;/a&gt; ganz ähnlich geäußert:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ich würde die Abschlussprüfungen ändern. Das ist der größte Hebel, wenn man nur einen Wunsch frei hat. Ich würde als Grundsatz festlegen: Ein Prüfling darf in einer Prüfung alle Hilfsmittel benutzen. Alle! Die Informationen des Internets. Die Kommunikation mit Dritten. Die Zusammenarbeit mit Anderen. Wie im echten Leben! So etwas wie „Open Everything“-Prüfungen würden wirklich &lt;i&gt;Kompetenzen&lt;/i&gt; prüfen!&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Noch eine kleine Randnotiz: Zwei Argumente, die bei keiner Diskussion digitaler Medien in der Schule fehlen dürfen, sind das der sozialen Gerechtigkeit und die Frage des Datenschutzes. Dieses mal werden sie &lt;a href=&quot;https://www.ndr.de/nachrichten/niedersachsen/Tablets-bei-Klausuren-Verbaende-aeussern-Bedenken,tablets154.html&quot;&gt;von der GEW und dem Philologenverband vorgebracht&lt;/a&gt;. Demnach dürften sozioökonomisch benachteiligte Lernende nicht zusätzlich durch fehlende oder minderwertige digitale Medien abgehängt werden. Und der Datenschutz müsse natürlich gesichert werden. Dass sich dahinter allzuoft eher eine Vermeidungsstrategie jeglicher Digitalisierung versteckt, wie man sie von den Gewerkschaften leider immer wieder hört, zeigt sich, wenn sich der Vorsitzende des Philologenverbands Niedersachsen, Horst Audritz, so &lt;a href=&quot;https://www.ndr.de/nachrichten/niedersachsen/Tablets-bei-Klausuren-Verbaende-aeussern-Bedenken,tablets154.html&quot;&gt;äußert&lt;/a&gt;:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Technik sei außerdem nur ein Hilfsmittel, die Qualität der Leistungen aber ohne dieses Hilfsmittel oft höher.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Datenschutz und soziale Gerechtigkeit - zweifelsfrei zwei nicht zu vernachlässigende Aspekte im Kontext digitalen Lernens - werden hier nur angeführt, um möglichst alles Digitale aus dem Schulsystem heraus zu halten. Digitale Medien werden zu einem Hilfsmittel verkürzt. An eine neue Lern- oder auch Schreibkultur, die mit der digitalen Technik einhergeht, ist damit gar nicht mehr denken.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="4K" /><category term="DigitaleBildung" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Lernen" /><category term="Prüfungsformate" /><category term="Schule" /><summary type="html">Niedersachsen gibt sich gerade ganz modern und denkt darüber nach, Tablets in Prüfungssituationen der Schule einzusetzen. Zulassen möchte die Kultusministerin Frauke Heiligenstadt die digitalen Endgeräte während Klausuren, um die Funktionen von Taschenrechnern, Formelsammlungen und Wörterbüchern nun auch digital nutzbar zu machen. Der Vorstoß klingt zunächst modern und zeitgemäß, Heiligenstadt selbst bezeichnet Niedersachsen gar als Vorreiter in dieser Sache. Und auch die Bedenkenträger melden sich zuverlässig mit den immer gleichen Argumenten zu Wort. Insgesamt zeigt die Diskussion über Tablets bei Prüfungen jedoch unfreiwillig, in welchem Dilemma das Schulsystem mit seinen Prüfungen steckt. Es ist Zeit, über zeitgemäße Prüfungsformate nachzudenken. Viele Prüfungen Der Unterricht soll immer digitaler werden - das ist zumindest von immer mehr Akteuren zu hören. Die Lernenden sollen im Internet recherchieren, Quellen bewerten, kritisch Denken lernen, kollaborative digitale Werkzeuge nutzen, kreative Produkte erstellen, und und und. Heiligenstadt selbst spricht davon, dass sich &quot;Lehr- und Lernkultur an unseren Schulen nachhaltig verändern&quot; werden. Im Schulalltag stößt das Lernen dieser neuen Kompetenzen aber immer wieder an seine Grenzen - nichtzuletzt weil schon wieder die nächste Prüfung aufwartet. Immer wieder hört man von Lehrenden: Gerne würde ich ja die digitalen Kompetenzen stärker im Unterricht gewichten, aber die nächste Klausur und der Lehrplan machen mir einen Strich durch die Rechnung. Nicht nur in Hamburg warten beispielsweise regelmäßige Vergleichsarbeiten. Zu viele Prüfungen verhindern oftmals aber den zeitaufwändigen Einsatz digitaler Medien und eine neue Lehr- und Lernkultur kann eben häufig eher im Projektunterricht entfaltet werden als beim Pauken für die nächste Prüfung. Nicht nur am Gymnasium wird der Unterricht - abhängig vom Fach - jedoch immer wieder durch die Klausuren strukturiert. Wichtig scheint es für Lehrpersonen vor allem zu sein, die Lernenden auf die Klausuren vorzubereiten. Um diese Klausuren herum muss das Unterrichtsvorhaben geplant werden - das lernt man heute noch im Referendariat so. Es stellen sich aber nun folgende Fragen, wenn man sich wirklich auf eine neue Lern- und Lehrkultur einlassen möchte: Warum brauchen wir so viele Prüfungen? Welche Lerneffekte verspricht sich das Schulsystem von der andauernden Überprüfung? Prüfungen auf Papier Die Klausur an sich werde weiter mit der Hand auf Papier geschrieben, betonte die Ministerin. In den Prüfungen warten dann Hand, Papier und Stift auf ihren Einsatz. Dabei wird überhaupt nicht in Betracht gezogen, wie sich das Denken und Arbeiten durch die Digitalisierung verändern könnte. Alle, die Texte oder andere Produkte mit digitalen Medien erstellen, wissen, welche Bedeutung Copy, Paste, Löschen und Verschieben im Entstehungsprozess einnehmen. Der niedersächsische Vorschlag ist daher  inkonsequent: Tablets dürfen demnach nur für bestimmte Nachschlag- und Rechenaufgaben in Prüfungssituationen genutzt werden. Geschrieben wird an den Tablets nichts. Die Lernenden sollen digitales Schreiben im Unterricht erlernen aber dann nur mit analogen Mitteln geprüft werden - ein frustrierender Prozess für alle Parteien, bei dem die Prüflinge ihre Kompetenzen in keinster Weise zeigen können. Mehr noch: Das digitale Medium Tablet wird zum digitalen Werkzeug reduziert, obwohl die Digitalisierung doch so viel mehr umfasst, auf was Schule sich einlassen müsste. (Das führt übrigens auch zu der verrückten Situation, dass Studierende am Ende ihres Studiums mehrere handschriftliche Klausuren bestehen müssen, wo sie doch im Studium fast ausschließlich digital gearbeitet haben und kaum mehr 6h Stunden am Stück mit der Hand schreiben können) Standardisierte Prüfungen Die Individualisierung des Lernens ist in aller Munde. Binnendifferenzierung und Inklusion sind Schlagworte, die ähnliches meinen und die oft mit digitalen Medien zusammengedacht werden. Nun stellt sich aber die Frage, welche Auswirkungen die Individualisierung des Lernens auf die Prüfungsformen in der Schule haben sollte. Mal konsequent gedacht: Wenn Lernende individuelle Fragen stellen, individuelle Lernwege beschreiten und eigene Lernprodukte erstellen, dann kann am Ende einer Lerneinheit meiner Meinung nach eben keine standardisierte Lernüberprüfung stehen. Stattdessen müssten auch die Prüfungsformate individualisiert werden. Inwiefern das allerdings im Format einer Klausur leistbar bzw. sinnvoll ist, müsste mal hinterfragt werden. Nichtzuletzt beanstanden die Firmen ja immer mehr, dass die standardisierten Prüfungen der Schule nur eine geringe Aussagekraft über die Fähigkeiten der Schülerinnen und Schüler haben. Letztlich wirft auch die Kompetenzorientierung immer mehr die Frage auf, ob sich Kompetenzen überhaupt standardisiert überprüfen lassen. Einem Kompetenzverständnis nach Weinert widerspricht die gleiche Klausur für alle allemal. Kompetenzraster versuchen noch irgendwie ein Mindestmaß an Standardisierung aufrecht zu erhalten. Die Frage lautet: Wie können nicht-standardisierte Prüfungen aussehen? Nicht-Schummeln im Prüfungsmodus Welchen Zweck erfüllen Prüfungen und Noten? Auch darüber lässt sich lange streiten. Vergleichbarkeit, Disziplinierung oder Normierung sind nur einige ihrer Funktionen. Viele Lehrpersonen fürchten beim Einsatz von Tablets in Prüfungen nun, dass geschummelt werde und die genannten Funktionen damit unterminiert würden. Das war schon beim Grafiktaschenrechner so, nur beim Tablet steigen die Möglichkeiten zu Schummeln um ein Vielfaches an. In Niedersachsen wird der Einsatz von Tablets daher nur mit einem abgesicherten Prüfungsmodus vorgeschlagen: Mit dem Prüfungsmodus wird technisch sichergestellt, dass der Netzwerkzugriff sowie Schnittstellen zu externen Geräten unterbunden und interne Kameras sowie Mikrofone deaktiviert sind. Wo kämen wir sonst denn auch hin? Internetzugang während der Klausur? Wo bleibt denn da die Kontrolle? Ich bin gespannt, wann es die ersten Hacks gibt, die den Lehrpersonen der Prüfungsmodus auf dem Tablet vorgauckeln während die Prüflinge munter Internetzugriff haben. Das künstliche Heraushalten von Kompetenzen und das Beschneiden von Medien aus Prüfungssituationen wirft daher meiner Meinung nach die folgende Frage auf: Wie könnte eine Prüfung aussehen, bei der alle Lernenden Internetzugang hätten und Kompetenzen wie Kreativität und Kollaboration gefordert würden? Der in Niedersachsen vorgeschlagene Tablet-Prüfungsmodus offenbart jedenfalls unfreiwillig, wie wenig vom Internet abgekapselte Wissensüberprüfungen in die digitale Welt passen wollen. Wenn digitale Werkzeuge nur so lange genutzt werden dürfen, wie sich Prüfende in der Position des Kontrolleurs wähnen, dann wird das Wörterbuch auf dem Tablet keine neue Lernkultur einleiten sondern nur die alte Prüfungskultur weiter pflegen. Doch die Digitalisierung lehrt uns das Gegenteil: den weitreichenden Kontrollverlust - und zwar ohne Prüfungsmodus. Wie soll das Verhältnis zwischen digitalem und analogem Schreiben aussehen? Jetzt werden viele einwenden: Aber die Kinder müssten doch Handschrift lernen, das haptische Schreiben erfahren. oder: Die Kinder müssten doch lernen, sich vor dem Verfassen eines Prüfungstextes eine Struktur zu überlegen und nicht wild drauf los schreiben. Das sind alles Einwände, die es zu diskutieren gilt. Eine sinnvolle Frage wäre an dieser Stelle: Wie soll das Verhältnis zwischen digitalem und analogem Schreiben aussehen? Dürfen Lernende selbst entscheiden, welches Medium (Papier, Tablet, Wikipedia, YouTube etc.) sie wann und wie nutzen wollen? Mir geht es nicht darum, dass alle Lernenden nur noch mit digitalen Medien Prüfungen ablegen sollen. Stattdessen möchte ich vielmehr die Widersprüche offenlegen, die in dem aktuell diskutierten Einsatz von Tablets in Prüfungen zu Tage treten. Tablets im Prüfungsmodus werden zwar als Weg zu einer neuen Lernkultur verkauft, doch die Änderungen, die mit der Digitalisierung einhergehen, stellen viel grundsätzlichere Fragen. Zeitgemäße Prüfungsformate Letztlich sollte mehr über die Frage diskutiert werden, wie zeitgemäße Prüfungen mit digitalen Medien aussehen können und sollen. Denn eine Gefahr besteht bei aller Digitalisierung: Der Einsatz von digitalen Medien verleitet dazu, Multiple-Choice- und Quiz-Verfahren vermehrt einzusetzen (warum das keine gute Idee ist, habe ich hier angedeutet). Gleichzeitig bergen digitale Medien aber auch viele Potentiale, die sich aber nicht mit traditionellen Prüfungsformaten vereinen lassen. Die Perlen von den Säuen haben sich dazu einige gute Gedanken gemacht. Sie sprechen von Prüfungsgesprächen als Chance, von der Abkehr von Noten, von intrinsisch motivierten Facharbeiten oder Projekten mit entsprechender Anleitung, von der Bewertung des Lernprozesses, von der Selbstreflexion und der Schwierigkeit, die 4K überhaupt standardisiert zu überprüfen. Gleichzeitig beklagen sie auch die zeitfressenden und und ihren Augen oft sinnlosen Vorbereitung auf die Zentralabiturprüfungen und damit einhergehende straffe Korsette. Hier das ganze Gespräch (bis zum Ende gucken!): https://www.youtube.com/watch?v=cxVMNBr-7_A Guter oder zu schlechter (weil zu kurzer) Schritt? Doch zurück nach Niedersachsen. Christian Wettke fragte auf Twitter zu dem niedersächsischen Vorschlag: https://twitter.com/tridigiwet/status/859757535011721218 Ich denke es ist ein schlechter (weil zu kurzer) Schritt. Man bedenke, wie viel Energie das System Schule aufbringen wird, um Tablets mit der Prüfungsmodus-Funktion anzuschaffen (seien sie eltern- oder schulfinanziert), um die Tablets vor Hacks zu sichern und zu kontrollieren, um Apps in den Prüfungs-App-Kanon aufzunehmen, etc. Die politische Diskussion deutet diese Energieverschwendung schon an. Ich denke es ist Zeit, einen Schritt weiter zu denken und digitale Medien konsequent mit zeitgemäßen Prüfungsformaten zusammen zu denken. &amp;nbsp; Update: Jöran Muuß-Merholz hat sich im Interview mit Micha Busch ganz ähnlich geäußert: Ich würde die Abschlussprüfungen ändern. Das ist der größte Hebel, wenn man nur einen Wunsch frei hat. Ich würde als Grundsatz festlegen: Ein Prüfling darf in einer Prüfung alle Hilfsmittel benutzen. Alle! Die Informationen des Internets. Die Kommunikation mit Dritten. Die Zusammenarbeit mit Anderen. Wie im echten Leben! So etwas wie „Open Everything“-Prüfungen würden wirklich Kompetenzen prüfen! (Noch eine kleine Randnotiz: Zwei Argumente, die bei keiner Diskussion digitaler Medien in der Schule fehlen dürfen, sind das der sozialen Gerechtigkeit und die Frage des Datenschutzes. Dieses mal werden sie von der GEW und dem Philologenverband vorgebracht. Demnach dürften sozioökonomisch benachteiligte Lernende nicht zusätzlich durch fehlende oder minderwertige digitale Medien abgehängt werden. Und der Datenschutz müsse natürlich gesichert werden. Dass sich dahinter allzuoft eher eine Vermeidungsstrategie jeglicher Digitalisierung versteckt, wie man sie von den Gewerkschaften leider immer wieder hört, zeigt sich, wenn sich der Vorsitzende des Philologenverbands Niedersachsen, Horst Audritz, so äußert: Die Technik sei außerdem nur ein Hilfsmittel, die Qualität der Leistungen aber ohne dieses Hilfsmittel oft höher. Datenschutz und soziale Gerechtigkeit - zweifelsfrei zwei nicht zu vernachlässigende Aspekte im Kontext digitalen Lernens - werden hier nur angeführt, um möglichst alles Digitale aus dem Schulsystem heraus zu halten. Digitale Medien werden zu einem Hilfsmittel verkürzt. An eine neue Lern- oder auch Schreibkultur, die mit der digitalen Technik einhergeht, ist damit gar nicht mehr denken.)</summary></entry><entry><title type="html">Thesen zum Lernen im digitalen Wandel</title><link href="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/03/26/thesen-zum-lernen-im-digitalen-wandel.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thesen zum Lernen im digitalen Wandel" /><published>2017-03-26T01:46:43+01:00</published><updated>2017-03-26T01:46:43+01:00</updated><id>http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/03/26/thesen-zum-lernen-im-digitalen-wandel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/allgemein/unterricht/2017/03/26/thesen-zum-lernen-im-digitalen-wandel.html">&lt;p&gt;Lisa Rosa hat in ihrem ausführlichen Blog-Artikel im Oktober 2016 gefragt, &quot;&lt;a href=&quot;https://shiftingschool.wordpress.com/2016/10/24/welche-digitale-bildungsrevolution-wollen-wir/&quot;&gt;Welche &quot;digitale Bildungsrevolution&quot; wollen wir?&lt;/a&gt;&quot; Eine große und wichtige Frage, die leider oft hintenüberfällt. Es ist so viel einfacher davon zu berichten, was die nächste heiße App für den Unterricht ist und welche Chancen sie für den jugendnahen Unterricht bietet, meint auch &lt;a href=&quot;https://youtu.be/aYutsweqcfc?t=3m24s&quot;&gt;Anselm Sellen&lt;/a&gt;. Das nächste Produktivitätstool der web-begeisterten Lehrer bekommt auf Twitter garantiert mehr Likes als unbequeme Fragen zum modernen Wissensbegriff. Aber gerade letzteres hat Lisa Rosa versucht. Sie hinterfragt Sachverhalte und wer ihre Texte kennt, der weiß, dass sie nicht den leichten Weg geht. Letzten Donnerstag hatte ich nun das Vergnügen, einen Vortrag von &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lisarosa&quot;&gt;Lisa Rosa&lt;/a&gt; zu hören und anschließend länger mit ihr und &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DejanFreiburg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dejan Mihajlović&lt;/a&gt; zu reden, weil er sie unter der gleichen Überschrift nach Freiburg eingeladen hatte. Den Vortrag kann man derzeit noch &lt;a href=&quot;https://www.periscope.tv/w/1kvKpnalaNoJE&quot;&gt;bei Persiscope&lt;/a&gt; anschauen (demnächst vielleicht auch bei YouTube), die Präsentation hat Lisa Rosa &lt;a href=&quot;https://prezi.com/2_a0meyxl9yc/welche-digitale-bildungsrevolution-wollen-wir/&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; zur Verfügung gestellt. Aber auch andere machen sich ähnliche Gedanken. Beispielsweise hat Philippe Wampfler in der letzten Woche einen &lt;a href=&quot;https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/analoge-machtspiele&quot;&gt;#EDchatDE-kritischen Artikel im Freitag&lt;/a&gt; veröffentlicht, in dem er ebenfalls grundlegende Bedingungen für digitale Bildung benennt. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Ibb5KE6Cl_w&quot;&gt;Axel Krommer&lt;/a&gt; hatte sich in der Vorläuferveranstaltung zu Lisa Rosas Vortrag auch kreative Gedanken gemacht: Was kann, soll und muss #DigitaleBildung?  Dominik Schöneberg denkt auf &lt;a href=&quot;http://bildungsluecken.net/&quot;&gt;Bildungslücken&lt;/a&gt; in eine ähnliche Richtung und erläutert viele problematische Ebenen im Schulsystem. Ich möchte mich nun darin versuchen, diese Quellen zu Thesen zu verdichten, denn sie sind zu wichtig um bei der Diskussion rund um digitale Bildung* oder besser Lernen im digitalen Wandel zu fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Die digitale Bildung wird der Wirtschaft überlassen, die Bildungsexperten verschlafen sie.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die Digitalisierung des Unterrichts, der Schule und der Bildung ist mittlerweile in aller Munde. Nicht nur &lt;em&gt;die&lt;/em&gt; Politik versucht das Thema werbewirksam zu inszenieren, sondern v.a. &lt;em&gt;die&lt;/em&gt; Wirtschaft positioniert sich für die nächsten großen Aufträge. Das ist für Lisa Rosa selbstverständlich, weil Bildung im Kapitalismus eine Ware ist, die konsumiert werden soll. Dementsprechend machen sich wirtschaftsnahe Stiftungen und Konzerne daran, das Bildungssystem nach ihren Vorstellungen zu gestalten - zumal die Bildungsexperten eine große Lücke offen lassen. Politikerinnen und Politiker spielten in diesem Machtspiel schon immer mit und das kann man meiner Meinung nach auch aktuell im medienwirksamen Wirbel um die Platine &quot;&lt;a href=&quot;https://calliope.cc&quot;&gt;Calliope Mini&lt;/a&gt;&quot; beobachten. Angeblich sollen alle Schülerinnen und Schüler in der Grundschule einen solchen Calliope Mini bekommen und darauf Programmieren lernen. Dahinter stehen &lt;a href=&quot;https://calliope.cc/partner&quot;&gt;finanzstarke Investoren&lt;/a&gt; wie Google, Bosch und Cornelsen. Das ist auch notwendig, denn die Finanzierung ist mehr als fraglich, obwohl hochrangige Politikerinnen und Politiker sich mit dem Programmierzwerg ablichten ließen. Die Begeisterung ist groß:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left:30px;&quot;&gt;In Fachkreisen wird schon geraunt, der Calliope mini könne das Schulsystem revolutionieren (&lt;a href=&quot;https://www.welt.de/regionales/nrw/article159482093/Programmieren-kann-kinderleicht-sein.html&quot;&gt;Andreas Fasel&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In dieser Äußerung wird deutlich, wie technikfokussiert Bildung oftmals verhandelt wird. Dass fast nur begeisterte Stimmen zu hören sind und vielerorts von Revolution die Rede ist, spricht eine deutliche Sprache (&lt;a href=&quot;https://medienistik.wordpress.com/2017/01/02/dichtung-und-wahrheit-ist-der-hype-um-den-calliope-mini-gerechtfertigt/&quot;&gt;Ausnahmen bestätigen die Regel&lt;/a&gt;). Ein Gerät könne begleitet durch Unterrichtsmaterialien zum Programmieren das Schulsystem grundlegend verbessern? Selbst wenn viele der mit dem Calliope zusammen gedachten Unterrichtsszenarien umgesetzt würden (und einige Ideen klingen wirklich spannend): Wer sich so die zentralen Weichenstellungen für ein zukunftsfähiges Bildungssystem vorstellt, verpasst möglicherweise den Kern dessen, worum es bei der Digitalisierung der Bildung geht. Denn die Frage, ob das Programmieren wirklich eine Grundfertigkeit sein wird, die wir in Zukunft alle brauchen werden, ist doch mehr als fraglich. So stellt Andreas Schleicher in einem &lt;a href=&quot;https://m.heise.de/tr/artikel/Gehoert-Code-zum-kuenftigen-Bildungskanon-3650951.html&quot;&gt;lesenswerten Streitgespräch&lt;/a&gt; gar die Behauptung auf:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Niemand kann sagen, ob es Programmierung in 20 Jahren überhaupt noch gibt.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Der Calliope Mini ist für mich hier nur ein Beispiel dafür, wie kritische Fragen im digitalen Bildungsdiskurs gar nicht erst gestellt werden wenn Wirtschaft und Politik Hand in Hand digitale Bildung anpacken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wichtig ist an dieser Stelle zu betonen, dass es Lisa Rosa nicht darum geht, den Einfluss der Wirtschaft per se zu verteufeln. Wirtschaft verstanden als Teil von Kultur hat natürlich ihre Berechtigung im System Schule. Worum es ihr allerdings geht und das halte ich für richtig: Die Wirtschaft beeinflusst unter dem Schlagwort digitale Bildung den Diskurs darüber, welchen Bildungsbegriff wir für richtig halten und welche Bildungsziele wir verfolgen. Bücher und Internetseiten werden veröffentlicht, Konferenzen geprägt und Lobbyarbeit betrieben. Die eigentlichen Bildungsexperten schaffen es im Gros nämlich wie gesagt kaum, ihre eigenen Vorstellungen zu entwickeln und politisch durchzusetzen. Es ist nicht schwer, darin eine Hegemonie zu erkennen, in der der Kapitalismus Macht ausübt, aus dem dann z.B. Sichtweisen stammen wie, man müsse die Effizienz der Schule steigern oder Schülerinnen und Schüler müssten schon nach acht Jahren Abitur machen. Gleiches gilt für das Programmieren im Grundschulalter. Pädagogisch und bildungswissenschaftlich wurde das im Diskurs quasi nicht begründet. Die Zukunft des Arbeitsmarktes genügt der Allgemeinheit als Argument. Wie schlecht sich der Calliope Mini selbst legitimiert (&quot;&lt;a href=&quot;https://t.co/f8ttCm80TH&quot;&gt;5 Gründe, warum Kinder programmieren sollten&lt;/a&gt;&quot;), interessiert dann auch keinen mehr:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;  wp-image-1348 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/calliope_kids_programmieren1-kopie.jpg&quot; alt=&quot;calliope_kids_programmieren(1) Kopie&quot; width=&quot;465&quot; height=&quot;162&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na dann! Wenn die logische Begründung digitaler Bildung so dilettantisch (und im modernen Look) durchgeführt wird und vielleicht gerade deswegen legitim ist, gilt es umso mehr darüber zu diskutieren, inwiefern wir Konzernen und deren Stiftungen im Bereich bildungswissenschaftlicher und -systemischer Weichenstellungen eine solch zentrale Rolle zugestehen wollen.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Der digitale Wandel ist mehr als ein Wandel der Technik. oder: Die Tools der digitalen Bildung basieren auf einem alten Wissensbegriff.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Wenn es um digitale Bildung geht sind die Tools, die Geräte und Apps oft das, worauf es den Lehrerinnen und Lehrern in aller erster Linie ankommt. Ich selbst gebe ja zu, dass von ihnen eine enorme Anziehungskraft ausgeht. Technik begeistert. Wer sucht nicht nach Möglichkeiten, den Unterricht schülernäher und zeitgemäßer zu gestalten? Digitale Medien scheinen sich dafür per se zu eigenen. Doch in vielen Fällen bleibt der Fokus auf der Technik stehen und hier wird es problematisch. Viele Debatten verlaufen immer wieder in Fragen nach iPad-Klassen versus &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bring_your_own_device&quot;&gt;BYOD&lt;/a&gt; oder WLAN-Ausstattung versus Handy-Verbot im Sande. Natürlich sind solche Fragen wichtig. In der Diskussion nach Lisa Rosas Vortrag wurde beispielsweise der Technologie-Fokus auf Produkte von Apple beklagt, der im Bildungsbereich um sich greift. Aber auch Google, Microsoft und andere Player geben sich natürlich Mühe, ihr Stück Kuchen vom Bildungsmarkt abzubekommen. Dies gilt es weiterhin kritisch zu hinterfragen, denn man stellt sich ja nicht einfach eine Technik in die Schule, sondern man &quot;kauft&quot; immer auch ein ganzes Ökosystem an in Apps getarnten Bildungsvorstellungen dazu (Sollte die Bildungspolitik nicht beispielsweise viel mehr Geld in die Hand nehmen, um offene OpenSource-Lösungen und -Apps zu fördern?). Problematisch ist vielmehr, dass die Medienkonzepte meist hinter einer solchen oberflächlichen Technikdebatte zurückbleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hinzu kommt, dass digitales Lernen oft synonym als individuelles Lernen verstanden wird, nur weil doch alle Lernenden Aufgaben gemäß ihrem Leistungsstand und ihrem Lerntempo bearbeiten könnten (neuerdings auch visualisiert und &lt;del&gt;individuell&lt;/del&gt; inklusiv wie bei &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=WbWzyMQcJUc&quot;&gt;Ivi-Education&lt;/a&gt;). Diese Verwendung des Begriffs der Individualisierung ist absichtlich verkürzt. Oft werden nämlich die individuellen Fragen und Interessen innerhalb des Lernprozesses sowohl am Anfang (Welche Fragen interessieren die Individuen?), in der Mitte (Wie wollen die Individuen arbeiten?) als auch am Ende (Welche Lernprodukte wollen die Individuen erstellen?) einfach vernachlässigt. Heraus kommt dabei ein digitaler Unterricht, der die Selbstständigkeit der Lernenden in enge Vorschriften zwängt. Hingegen würde &lt;em&gt;echte &lt;/em&gt;Individualisierung  möglichst viele Phasen des Unterrichts einbeziehen. Solange das nicht umgesetzt wird und alle weiterhin auf standardisierte Ziele hinarbeiten dient der Begriff der digitalen Individualisierung vor allem der Legitimierung des Einsatzes digitaler Technik. Diese Gefahr besteht meiner Meinung nach auch beim momentan sehr angesagten Modell des Flipped Classroom (&quot;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=iQWvc6qhTds&quot;&gt;Become part of a movement!&lt;/a&gt;&quot;). Vom Lehrenden aufgenommene Videos, die die Lernenden bereits als Vorbereitung erarbeitet haben, werden im Unterricht dann &quot;nur noch&quot; diskutiert - quasi wie vorbereitende Hausaufgaben. &lt;a href=&quot;https://youtu.be/U4fmiWbtGQo?t=1h26m36s&quot;&gt;Axel Krommer&lt;/a&gt; sieht zumindest für den Deutschunterricht ein Problem darin, dass in den schicken, geflippten YouTube-Videos in erster Linie alter Unterricht aufgenommen und konserviert wird, Videos ersetzen traditionelle Hausaufgaben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://twitter.com/mediendidaktik_/status/725360296630575105&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lisa Rosa fasst zusammen: Die Digitalisierung darf nicht nur als technologischer Wandel verstanden werden. Sie verändert, und ja sie revolutioniert nahezu alle gesellschaftlichen Bereiche, von der Finanzökonomie bis zur privaten Kommunikation. Und ja, auch die Bildung und das Lernen. Die Masse an Informationen, zu denen Schülerinnen und Schüler heute Zugang per Touch und Mausklick haben, macht das Hinterfragen von Quellen zu einem Kern medienkompetenter Menschen und das World Wide Web ist voller neuer, globaler Kommunikationsformen und -möglichkeiten. Wenn nun Schule aber zu weiten Teilen auf alten Lernvorstellungen und althergebrachten Methoden und Zielen im Gewand neuer Medien beruht, dann verfehlt das System seine Aufgaben ganz gewaltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dies lässt sich an einigen Tools der digitalen Bildung veranschaulichen. Aktuell greifen nämlich die Toolifizierung und die Quizifizierung des Unterrichts um sich. Gamification heißt ein weiteres Stichwort, das in aller Munde ist. &lt;a href=&quot;https://kahoot.it/&quot;&gt;Kahoot!&lt;/a&gt; (&quot;Making Learning Awesome!&quot;) lässt sich von Tagungen zum Thema digitale Bildung nicht mehr wegdenken und zwischendurch knabbert man noch an ein paar &lt;a href=&quot;https://www.learningsnacks.de/&quot;&gt;Learningsnacks&lt;/a&gt;, &quot;kleine leicht verdauliche Wissenshäppchen.&quot; Die Begründung lautet oft: Es macht den Lernenden Spaß oder es sei effektiver. Lisa Rosa beschreibt nun, dass sich hinter solchen Tools und Befragungspraktiken ein Wissensbegriff versteckt, der schon seit Jahrzehnten in der Wissenschaft nicht mehr aktuell ist. Auch Axel Krommer macht dies mit &lt;a href=&quot;https://youtu.be/U4fmiWbtGQo?t=1h5m54s&quot;&gt;einem selbst erstellten Video&lt;/a&gt; deutlich, in dem er die Vorstellung des behavioristischen Lernens auf einer weiteren verbreiteten Plattform namens &lt;a href=&quot;https://learningapps.org/&quot;&gt;LearningApps&lt;/a&gt; kritisiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;attachment_1857&quot; align=&quot;alignnone&quot; width=&quot;940&quot;]&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-1857&quot; src=&quot;/assets/bildschirmfoto-2017-03-25-um-23-57-51.png&quot; alt=&quot;Bildschirmfoto 2017-03-25 um 23.57.51&quot; width=&quot;940&quot; height=&quot;500&quot; /&gt; Die LearningApp &lt;a href=&quot;https://learningapps.org/3119910&quot;&gt;Instrumentenzuordnung&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wissen wird in solchen Tools verwechselt mit Information, die ins Gehirn hinein muss und die man anschließend überprüfen kann. Der Behaviorismus und die Konditionierung stehen Pate wenn das Wahre einfach vom Unwahren getrennt wird. So einfach macht man sich die Welt, auch wenn das in heutiger Wissenschaft und in Zeiten von FakeNews schlicht nicht haltbar ist. Dass Wissen auch immer an Erfahrungswissen und explizites Wissen geknüpft ist, so wie es ein aktueller Wissensbegriff vertritt, wird dabei übersehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selbst die Forderungen nach einem wie auch immer festgelegten &quot;Basiswissen&quot; oder eines Kanons in Form von Kenntnissen wird mit der Digitalisierung immer fragwürdiger, denn was soll das sein? Zwar lassen die kompetenzorientierten Lehrpläne eigentlich viel Spielraum für Unterricht abseits von Informationsabfragen, doch die eingesetzten Tools sind auf das Verstehen von Kontexten und Bedeutungen in den aller meisten Fällen nicht ausgelegt (Natürlich mag es auch Lernszenarieren geben, in denen Kahoot, LearningApps und Learningssnacks Sinn machen, wie z.B. beim Vokalbellernen - es geht aber bei dieser Zuspitzung um die Tendenz der Tools). Der Kompetenzbegriff verkommt dabei zu einem unwissenschaftlichen Kompetenzbegriff. Für Weinert sind Kompetenzen eigentlich die&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;padding-left:30px;&quot;&gt;bei Individuen verfügbaren oder durch sie erlernbaren kognitiven Fähigkeiten und Fertigkeiten, um bestimmte Probleme zu lösen sowie die damit verbundenen motivationalen, volitionalen und sozialen Bereitschaften und Fähigkeiten, um die Problemlösungen in variablen Situationen erfolgreich und verantwortungsvoll nutzen zu können (Weinert 2001: Leistungsmessungen in Schulen. Weinheim und Basel: 27 f.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Im Schulsystem müssen Kompetenzen jedoch, und das widerspricht Weinerts Kompetenzbegriff im Kern, überprüfbar sein. Lernen wird in Wissens- und Kompetenzstadien unterteilt und das Gelernte wird - und mit Tools und Apps macht das viel mehr Spaß - überprüfbar gemacht, obwohl das mit den genannten Bereitschaften gar nicht machbar geschweige denn sinnvoll ist. Das heiß diskutierte Learn-Tracking kopiert diese veraltete Vorstellung dann einfach weiter ins digitale Zeitalter und die Welt von Big Data: Eine Überwachung mit Kamera und Tablet vermeintlich aller Lernfortschritte der Lernenden. Was uns damit als moderne und kompetenzorientierte Bildung verkauft wird, ist eher Rückschritt als Fortschritt. Learning wird einfach ein 'e' vorgesetzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[caption id=&quot;attachment_1548&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;372&quot;]&lt;img class=&quot;  wp-image-1548 aligncenter&quot; src=&quot;/assets/ezgif-com-crop.gif&quot; alt=&quot;ezgif.com-crop&quot; width=&quot;372&quot; height=&quot;88&quot; /&gt; (kopiert von &lt;a href=&quot;https://youtu.be/U4fmiWbtGQo?t=1h4m30s&quot;&gt;Axel Krommer&lt;/a&gt;)[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein &lt;a href=&quot;https://www.joeran.de/jra051-was-passiert-beim-lernen-zwischen-interiorisieren-und-exteriorisieren/&quot;&gt;aktuelles Verständnis von dem, was Lernen ist&lt;/a&gt;, wird dabei viel zu oft ignoriert. Es  entzieht sich nämlich zu weiten Teilen jeder Überprüfbarkeit. Bezeichnenderweise ist ein Video von der Villa Wewersbusch, das Lisa Rosa in ihrem Vortrag ausschnittsweise gezeigt hatte, anschließend aus dem Netz genommen worden. Das Video aus dem Internat, das sich als digitale Apple-Pionierschule zu profilieren versucht, zeigte einen digitalen Unterricht mit iPads zum Thema Demokratie, der mit einer Kahoot!-Befragung und anderen digitalen Medien begann. Lisa Rosa ließ die Zuhörer ihres Vortrags darüber diskutieren, ob es sich dabei um einen gewinnbringenden Einstieg in die spannende Thematik handele. Sicherlich nicht, war die einhellige Antwort bezogen auf den kurzen Ausschnitt. Ein zielführender, aktivierender Stundenbeginn sieht anders aus auch wenn die Schülerinnen und Schüler brav ihre Fragen beantworten. Eigene Fragen entwickeln, eigene Erfahrungen einbringen oder auch ein problematisierender oder irritierender Input wären spontan einige Ideen, wie man es hätte besser machen können. Warum werden diese Tools dann trotzdem so begeistert eingesetzt und wie in einem solchen Video beworben?&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Es gibt wenig konstruktiven Umgang mit Kritik im Bildungssystem.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Genausowenig wie alle der genannten Tools generell zu verteufeln sind, so sind natürlich auch nicht alle Lehrerinnen und Lehrer über einen Kamm zu scheren - natürlich! Trotzdem wage ich mich mit der These mal weit aus dem Fenster, denn der #EDchatDE bietet aktuell unfreiwillig ein Indiz dafür, dass der Umgang mit Kritik weiterhin eine große Baustelle im Bildungssystem ist. Was war passiert? Die Digitalisierung hat die Kommunikation verändert und so haben sich auch neue Formen des Austausches über Bildungsfragen entwickelt. Im deutschprachigen Raum ist der #EDchatDE wohl eine der am weitesten verbreitete Community, die sich jeden Dienstag Abend auf Twitter trifft - ich selbst habe darüber viel Spannendes gelernt. Nun zeigt sich aktuell jedoch - Auslöser war ein Buch über den Chat -, dass der Umgang mit sachlicher Kritik an Grundprinzipien des Formats von den Initiatoren nicht angemessen aufgenommen wurde. Einer der Hauptkritiker, Philippe Wampfler, hat dies in einem &lt;a href=&quot;https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/analoge-machtspiele&quot;&gt;Freitag-Artikel&lt;/a&gt; ausgeführt. Seine anfängliche Rezension des Buches findet sich &lt;a href=&quot;https://schulesocialmedia.com/2017/02/11/rezension-edchatde-buch/&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; und in einem &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=t4yxg7LQ-Mw&quot;&gt;Video&lt;/a&gt; bringt er seine Vorstellung vom kritischen Denken folgendermaßen auf den Punkt:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Kritisches Denken, das geht gar nicht, wenn ich mich nicht reibe mit anderen Leuten, wenn ich nicht bereit bin, meine Standpunkte transparent zu machen, sie zu überdenken, sie zu überarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lehrpersonen sind nun in vielen Fällen alles andere als &lt;em&gt;wirklich&lt;/em&gt; kritikfähig, mich selbst eingeschlossen. Das liegt natürlich einerseits an unserer Position in einem Schulsystem, das keine wirkliche Feedback-, Supervisions- und Fehlerkultur vorsieht. Dass Lehrpersonen häufig zwischen den widersprüchlichen Rollen des Helfenden und des Benotenden hin und her springen müssen, erschwert den positiven Umgang mit Kritik an uns Lehrenden ebenfalls. Zugleich üben wir aber natürlich die ganze Zeit Kritik an den Lernenden. Auch im bestehenden Schulsystem haben wir aber durchaus viele Möglichkeiten, die Schülerinnen und Schüler ernst zu nehmen und auf ihre Kritik und auch auf die Kritik von Kolleginnen und Kollegen einzugehen. Wir müssen es sogar tun und die Strukturen müssten das per default ermöglichen. Das Beispiel des #EDchatDE zeigt, dass sich zwar viele zu einer solchen umfassenden Kritikfähigkeit bekennen (die 4K waren auch Gegenstand eines #EDchatDE) aber sie nicht verinnerlichen. Übertragen auf die Schule wird Kritik immer noch mit Schwäche assoziiert anstatt sie konstruktiv einzusetzen. Warum ein Umdenken gerade in diesem Punkt im digitalen Zeitalter jedoch immer wichtiger werden wird, verraten auch die 4K.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Für eine Orientierung an den 4K braucht es grundlegende Änderungen im Schulsystem und ein Umdenken.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die von &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Ibb5KE6Cl_w&quot;&gt;Andreas Schleicher&lt;/a&gt; aufgestellten &lt;a href=&quot;https://www.oecd.org/general/thecasefor21st-centurylearning.htm&quot;&gt;4K&lt;/a&gt; (Kommunikation, Kreativität, Kollaboration und Kritisches Denken) sind ein wichtiger Bezugspunkt für alle, die über Bildung im 21. Jahrhundert nachdenken. In &lt;a href=&quot;https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/analoge-machtspiele&quot;&gt;Philippe Wampflers&lt;/a&gt; Worten:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Digitale Medien werden hier als Mittel zu einem neuen Lernen begriffen. Dieses neue Lernen versteht nur, wer es selbst praktiziert. Die Perspektive der Lernenden ist dabei der Ausgangspunkt. Um tragfähige und umsetzbare Lösungen für konkrete Probleme zu finden, braucht es Kreativität, Kommunikation, Zusammenarbeit – und die Fähigkeit, Kritik als Ressource zu verstehen, nicht als Belastung.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Weiter unten im gleichen Freitag-Artikel nennt Wampfler dann &lt;a href=&quot;https://www.freitag.de/autoren/der-freitag/analoge-machtspiele&quot;&gt;drei Bedingungen&lt;/a&gt; für das Gelingen digitaler Bildung. Erstens müsse immer vom persönlichen Lernen ausgegangen werden. Zweitens brauche es dafür diverse und offene Lernumgebungen. Und drittens sollen die Lernenden ihre Lernprozesse selbst bestimmen - &lt;em&gt;echte&lt;/em&gt; Individualität eben. Damit rückt eine Handlungs-, Problem- und Projektorientierung in den Fokus, die z.B. in der Geographie-Didaktik vielerorts schon vorgesehen ist aber sich unter den starren Vorgaben kaum entfalten kann. Dominik Schöneberg bringt dieses Missverhältnis zwischen wissenschaftlichem Erkenntnisstand und der Schulrealität &lt;a href=&quot;http://bildungsluecken.net/492-woran-digitale-bildung-im-deutschen-schulsystem-scheitert&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; auf den Punkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es liegt auf der Hand, dass es &lt;a href=&quot;http://bildungsluecken.net/350-standardisierung-lerngehorsam-durch-noten-diktatur&quot;&gt;grundlegende Reformen im Schulsystem&lt;/a&gt; bräuchte, um die 4K und die Forderungen von Wampfler umzusetzen und auf die tiefgreifenden Veränderungen zu reagieren, die mit dem &lt;a href=&quot;https://shiftingschool.files.wordpress.com/2016/10/epochenvergleich.jpg?w=584&amp;amp;h=503&quot;&gt;Übergang vom Industrie-Zeitalter ins Digital-Zeitalter&lt;/a&gt; verbunden sind. Viele Akteure gehen jedoch den einfacheren, kommerziellen Weg,  die digitale Technik einfach als Vorzeigeprodukte einer modernen Schule darzustellen und das System dahinter eben nicht grundlegend zu verändern. Lisa Rosa, Dejan Mihajlović, Axel Krommer, Dominik Schöneberg, Philippe Wampfler und andere plädieren nun - jetzt, wo sich das &lt;em&gt;Ob&lt;/em&gt; der digitalen Bildung zu einem &lt;em&gt;Wie&lt;/em&gt; verändert hat - dafür, auf den Ebenen, auf denen man sich befindet - im Unterricht, im Kollegium, in der Schulleitung oder in der Bildungspolitik -, eine grundlegende Umwälzung anzufangen und der Frage nachzugehen, welche digitale Bildung wir wollen. Nur so könnten notwendige Veränderungen wie die Überwindung der Fächergrenzen, mehr Teamarbeit, mehr Problem- und Handlungsorientierung, eine echte Individualisierung des Lernens und ein ständiges Weiterlernen der Lehrenden und Lernenden sicher gestellt werden - und das alles unter den Bedingungen der Digitalisierung. Dass das nicht der leichtere Pfad ist, ist klar. Der Weg bedeutet in vielen Bereichen den Kontrollverlust und das ist es, was vielen Strukturen und Lehrpersonen womöglich am meisten Angst macht. Lernen im Netzwerk anstatt in einer Hierarchie.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Welche &quot;digitale Bildungsrevolution&quot; wollen wir?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Für Lisa Rosa stehen wir am Scheideweg zwischen dem auf Konditionierung und Behaviorismus beruhenden Lernverständnis eines digitalen Kapitalismus mit seinen Tools und Apps auf der einen und einem emanzipatorischen Lernverständnis in Netzwerken auf der anderen Seite. Dieser Gegensatz ist bewusst zugespitzt und nicht aufrechtzuerhalten. Es spricht allerdings viel dafür, aktuelle Entwicklungen zum Anlass zu nehmen, sich zwischen diesen Polen über Lernen im digitalen Wandel kritisch und grundlegend auszutauschen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* Mir ist klar, dass der Begriff &quot;digitale Bildung&quot; nicht sonderlich gelungen ist. Ich spreche lieber von Lernen im digitalen Wandel. Nichtsdestotrotz prägt er (auch als Hashtag &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23DigitaleBildung&amp;amp;src=tyah&quot;&gt;#digitaleBildung&lt;/a&gt;) den Diskurs und macht kurz und knapp deutlich, um welche Themen es geht.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="4K" /><category term="Apps" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Lernen" /><category term="Schule" /><category term="Smartphones" /><summary type="html">Lisa Rosa hat in ihrem ausführlichen Blog-Artikel im Oktober 2016 gefragt, &quot;Welche &quot;digitale Bildungsrevolution&quot; wollen wir?&quot; Eine große und wichtige Frage, die leider oft hintenüberfällt. Es ist so viel einfacher davon zu berichten, was die nächste heiße App für den Unterricht ist und welche Chancen sie für den jugendnahen Unterricht bietet, meint auch Anselm Sellen. Das nächste Produktivitätstool der web-begeisterten Lehrer bekommt auf Twitter garantiert mehr Likes als unbequeme Fragen zum modernen Wissensbegriff. Aber gerade letzteres hat Lisa Rosa versucht. Sie hinterfragt Sachverhalte und wer ihre Texte kennt, der weiß, dass sie nicht den leichten Weg geht. Letzten Donnerstag hatte ich nun das Vergnügen, einen Vortrag von Lisa Rosa zu hören und anschließend länger mit ihr und Dejan Mihajlović zu reden, weil er sie unter der gleichen Überschrift nach Freiburg eingeladen hatte. Den Vortrag kann man derzeit noch bei Persiscope anschauen (demnächst vielleicht auch bei YouTube), die Präsentation hat Lisa Rosa hier zur Verfügung gestellt. Aber auch andere machen sich ähnliche Gedanken. Beispielsweise hat Philippe Wampfler in der letzten Woche einen #EDchatDE-kritischen Artikel im Freitag veröffentlicht, in dem er ebenfalls grundlegende Bedingungen für digitale Bildung benennt. Axel Krommer hatte sich in der Vorläuferveranstaltung zu Lisa Rosas Vortrag auch kreative Gedanken gemacht: Was kann, soll und muss #DigitaleBildung?  Dominik Schöneberg denkt auf Bildungslücken in eine ähnliche Richtung und erläutert viele problematische Ebenen im Schulsystem. Ich möchte mich nun darin versuchen, diese Quellen zu Thesen zu verdichten, denn sie sind zu wichtig um bei der Diskussion rund um digitale Bildung* oder besser Lernen im digitalen Wandel zu fehlen. Die digitale Bildung wird der Wirtschaft überlassen, die Bildungsexperten verschlafen sie. Die Digitalisierung des Unterrichts, der Schule und der Bildung ist mittlerweile in aller Munde. Nicht nur die Politik versucht das Thema werbewirksam zu inszenieren, sondern v.a. die Wirtschaft positioniert sich für die nächsten großen Aufträge. Das ist für Lisa Rosa selbstverständlich, weil Bildung im Kapitalismus eine Ware ist, die konsumiert werden soll. Dementsprechend machen sich wirtschaftsnahe Stiftungen und Konzerne daran, das Bildungssystem nach ihren Vorstellungen zu gestalten - zumal die Bildungsexperten eine große Lücke offen lassen. Politikerinnen und Politiker spielten in diesem Machtspiel schon immer mit und das kann man meiner Meinung nach auch aktuell im medienwirksamen Wirbel um die Platine &quot;Calliope Mini&quot; beobachten. Angeblich sollen alle Schülerinnen und Schüler in der Grundschule einen solchen Calliope Mini bekommen und darauf Programmieren lernen. Dahinter stehen finanzstarke Investoren wie Google, Bosch und Cornelsen. Das ist auch notwendig, denn die Finanzierung ist mehr als fraglich, obwohl hochrangige Politikerinnen und Politiker sich mit dem Programmierzwerg ablichten ließen. Die Begeisterung ist groß: In Fachkreisen wird schon geraunt, der Calliope mini könne das Schulsystem revolutionieren (Andreas Fasel). In dieser Äußerung wird deutlich, wie technikfokussiert Bildung oftmals verhandelt wird. Dass fast nur begeisterte Stimmen zu hören sind und vielerorts von Revolution die Rede ist, spricht eine deutliche Sprache (Ausnahmen bestätigen die Regel). Ein Gerät könne begleitet durch Unterrichtsmaterialien zum Programmieren das Schulsystem grundlegend verbessern? Selbst wenn viele der mit dem Calliope zusammen gedachten Unterrichtsszenarien umgesetzt würden (und einige Ideen klingen wirklich spannend): Wer sich so die zentralen Weichenstellungen für ein zukunftsfähiges Bildungssystem vorstellt, verpasst möglicherweise den Kern dessen, worum es bei der Digitalisierung der Bildung geht. Denn die Frage, ob das Programmieren wirklich eine Grundfertigkeit sein wird, die wir in Zukunft alle brauchen werden, ist doch mehr als fraglich. So stellt Andreas Schleicher in einem lesenswerten Streitgespräch gar die Behauptung auf: Niemand kann sagen, ob es Programmierung in 20 Jahren überhaupt noch gibt. Der Calliope Mini ist für mich hier nur ein Beispiel dafür, wie kritische Fragen im digitalen Bildungsdiskurs gar nicht erst gestellt werden wenn Wirtschaft und Politik Hand in Hand digitale Bildung anpacken. Wichtig ist an dieser Stelle zu betonen, dass es Lisa Rosa nicht darum geht, den Einfluss der Wirtschaft per se zu verteufeln. Wirtschaft verstanden als Teil von Kultur hat natürlich ihre Berechtigung im System Schule. Worum es ihr allerdings geht und das halte ich für richtig: Die Wirtschaft beeinflusst unter dem Schlagwort digitale Bildung den Diskurs darüber, welchen Bildungsbegriff wir für richtig halten und welche Bildungsziele wir verfolgen. Bücher und Internetseiten werden veröffentlicht, Konferenzen geprägt und Lobbyarbeit betrieben. Die eigentlichen Bildungsexperten schaffen es im Gros nämlich wie gesagt kaum, ihre eigenen Vorstellungen zu entwickeln und politisch durchzusetzen. Es ist nicht schwer, darin eine Hegemonie zu erkennen, in der der Kapitalismus Macht ausübt, aus dem dann z.B. Sichtweisen stammen wie, man müsse die Effizienz der Schule steigern oder Schülerinnen und Schüler müssten schon nach acht Jahren Abitur machen. Gleiches gilt für das Programmieren im Grundschulalter. Pädagogisch und bildungswissenschaftlich wurde das im Diskurs quasi nicht begründet. Die Zukunft des Arbeitsmarktes genügt der Allgemeinheit als Argument. Wie schlecht sich der Calliope Mini selbst legitimiert (&quot;5 Gründe, warum Kinder programmieren sollten&quot;), interessiert dann auch keinen mehr: Na dann! Wenn die logische Begründung digitaler Bildung so dilettantisch (und im modernen Look) durchgeführt wird und vielleicht gerade deswegen legitim ist, gilt es umso mehr darüber zu diskutieren, inwiefern wir Konzernen und deren Stiftungen im Bereich bildungswissenschaftlicher und -systemischer Weichenstellungen eine solch zentrale Rolle zugestehen wollen. Der digitale Wandel ist mehr als ein Wandel der Technik. oder: Die Tools der digitalen Bildung basieren auf einem alten Wissensbegriff. Wenn es um digitale Bildung geht sind die Tools, die Geräte und Apps oft das, worauf es den Lehrerinnen und Lehrern in aller erster Linie ankommt. Ich selbst gebe ja zu, dass von ihnen eine enorme Anziehungskraft ausgeht. Technik begeistert. Wer sucht nicht nach Möglichkeiten, den Unterricht schülernäher und zeitgemäßer zu gestalten? Digitale Medien scheinen sich dafür per se zu eigenen. Doch in vielen Fällen bleibt der Fokus auf der Technik stehen und hier wird es problematisch. Viele Debatten verlaufen immer wieder in Fragen nach iPad-Klassen versus BYOD oder WLAN-Ausstattung versus Handy-Verbot im Sande. Natürlich sind solche Fragen wichtig. In der Diskussion nach Lisa Rosas Vortrag wurde beispielsweise der Technologie-Fokus auf Produkte von Apple beklagt, der im Bildungsbereich um sich greift. Aber auch Google, Microsoft und andere Player geben sich natürlich Mühe, ihr Stück Kuchen vom Bildungsmarkt abzubekommen. Dies gilt es weiterhin kritisch zu hinterfragen, denn man stellt sich ja nicht einfach eine Technik in die Schule, sondern man &quot;kauft&quot; immer auch ein ganzes Ökosystem an in Apps getarnten Bildungsvorstellungen dazu (Sollte die Bildungspolitik nicht beispielsweise viel mehr Geld in die Hand nehmen, um offene OpenSource-Lösungen und -Apps zu fördern?). Problematisch ist vielmehr, dass die Medienkonzepte meist hinter einer solchen oberflächlichen Technikdebatte zurückbleiben. Hinzu kommt, dass digitales Lernen oft synonym als individuelles Lernen verstanden wird, nur weil doch alle Lernenden Aufgaben gemäß ihrem Leistungsstand und ihrem Lerntempo bearbeiten könnten (neuerdings auch visualisiert und individuell inklusiv wie bei Ivi-Education). Diese Verwendung des Begriffs der Individualisierung ist absichtlich verkürzt. Oft werden nämlich die individuellen Fragen und Interessen innerhalb des Lernprozesses sowohl am Anfang (Welche Fragen interessieren die Individuen?), in der Mitte (Wie wollen die Individuen arbeiten?) als auch am Ende (Welche Lernprodukte wollen die Individuen erstellen?) einfach vernachlässigt. Heraus kommt dabei ein digitaler Unterricht, der die Selbstständigkeit der Lernenden in enge Vorschriften zwängt. Hingegen würde echte Individualisierung  möglichst viele Phasen des Unterrichts einbeziehen. Solange das nicht umgesetzt wird und alle weiterhin auf standardisierte Ziele hinarbeiten dient der Begriff der digitalen Individualisierung vor allem der Legitimierung des Einsatzes digitaler Technik. Diese Gefahr besteht meiner Meinung nach auch beim momentan sehr angesagten Modell des Flipped Classroom (&quot;Become part of a movement!&quot;). Vom Lehrenden aufgenommene Videos, die die Lernenden bereits als Vorbereitung erarbeitet haben, werden im Unterricht dann &quot;nur noch&quot; diskutiert - quasi wie vorbereitende Hausaufgaben. Axel Krommer sieht zumindest für den Deutschunterricht ein Problem darin, dass in den schicken, geflippten YouTube-Videos in erster Linie alter Unterricht aufgenommen und konserviert wird, Videos ersetzen traditionelle Hausaufgaben. https://twitter.com/mediendidaktik_/status/725360296630575105 Lisa Rosa fasst zusammen: Die Digitalisierung darf nicht nur als technologischer Wandel verstanden werden. Sie verändert, und ja sie revolutioniert nahezu alle gesellschaftlichen Bereiche, von der Finanzökonomie bis zur privaten Kommunikation. Und ja, auch die Bildung und das Lernen. Die Masse an Informationen, zu denen Schülerinnen und Schüler heute Zugang per Touch und Mausklick haben, macht das Hinterfragen von Quellen zu einem Kern medienkompetenter Menschen und das World Wide Web ist voller neuer, globaler Kommunikationsformen und -möglichkeiten. Wenn nun Schule aber zu weiten Teilen auf alten Lernvorstellungen und althergebrachten Methoden und Zielen im Gewand neuer Medien beruht, dann verfehlt das System seine Aufgaben ganz gewaltig. Dies lässt sich an einigen Tools der digitalen Bildung veranschaulichen. Aktuell greifen nämlich die Toolifizierung und die Quizifizierung des Unterrichts um sich. Gamification heißt ein weiteres Stichwort, das in aller Munde ist. Kahoot! (&quot;Making Learning Awesome!&quot;) lässt sich von Tagungen zum Thema digitale Bildung nicht mehr wegdenken und zwischendurch knabbert man noch an ein paar Learningsnacks, &quot;kleine leicht verdauliche Wissenshäppchen.&quot; Die Begründung lautet oft: Es macht den Lernenden Spaß oder es sei effektiver. Lisa Rosa beschreibt nun, dass sich hinter solchen Tools und Befragungspraktiken ein Wissensbegriff versteckt, der schon seit Jahrzehnten in der Wissenschaft nicht mehr aktuell ist. Auch Axel Krommer macht dies mit einem selbst erstellten Video deutlich, in dem er die Vorstellung des behavioristischen Lernens auf einer weiteren verbreiteten Plattform namens LearningApps kritisiert. [caption id=&quot;attachment_1857&quot; align=&quot;alignnone&quot; width=&quot;940&quot;] Die LearningApp Instrumentenzuordnung[/caption] Wissen wird in solchen Tools verwechselt mit Information, die ins Gehirn hinein muss und die man anschließend überprüfen kann. Der Behaviorismus und die Konditionierung stehen Pate wenn das Wahre einfach vom Unwahren getrennt wird. So einfach macht man sich die Welt, auch wenn das in heutiger Wissenschaft und in Zeiten von FakeNews schlicht nicht haltbar ist. Dass Wissen auch immer an Erfahrungswissen und explizites Wissen geknüpft ist, so wie es ein aktueller Wissensbegriff vertritt, wird dabei übersehen. Selbst die Forderungen nach einem wie auch immer festgelegten &quot;Basiswissen&quot; oder eines Kanons in Form von Kenntnissen wird mit der Digitalisierung immer fragwürdiger, denn was soll das sein? Zwar lassen die kompetenzorientierten Lehrpläne eigentlich viel Spielraum für Unterricht abseits von Informationsabfragen, doch die eingesetzten Tools sind auf das Verstehen von Kontexten und Bedeutungen in den aller meisten Fällen nicht ausgelegt (Natürlich mag es auch Lernszenarieren geben, in denen Kahoot, LearningApps und Learningssnacks Sinn machen, wie z.B. beim Vokalbellernen - es geht aber bei dieser Zuspitzung um die Tendenz der Tools). Der Kompetenzbegriff verkommt dabei zu einem unwissenschaftlichen Kompetenzbegriff. Für Weinert sind Kompetenzen eigentlich die bei Individuen verfügbaren oder durch sie erlernbaren kognitiven Fähigkeiten und Fertigkeiten, um bestimmte Probleme zu lösen sowie die damit verbundenen motivationalen, volitionalen und sozialen Bereitschaften und Fähigkeiten, um die Problemlösungen in variablen Situationen erfolgreich und verantwortungsvoll nutzen zu können (Weinert 2001: Leistungsmessungen in Schulen. Weinheim und Basel: 27 f.) Im Schulsystem müssen Kompetenzen jedoch, und das widerspricht Weinerts Kompetenzbegriff im Kern, überprüfbar sein. Lernen wird in Wissens- und Kompetenzstadien unterteilt und das Gelernte wird - und mit Tools und Apps macht das viel mehr Spaß - überprüfbar gemacht, obwohl das mit den genannten Bereitschaften gar nicht machbar geschweige denn sinnvoll ist. Das heiß diskutierte Learn-Tracking kopiert diese veraltete Vorstellung dann einfach weiter ins digitale Zeitalter und die Welt von Big Data: Eine Überwachung mit Kamera und Tablet vermeintlich aller Lernfortschritte der Lernenden. Was uns damit als moderne und kompetenzorientierte Bildung verkauft wird, ist eher Rückschritt als Fortschritt. Learning wird einfach ein 'e' vorgesetzt. [caption id=&quot;attachment_1548&quot; align=&quot;aligncenter&quot; width=&quot;372&quot;] (kopiert von Axel Krommer)[/caption] Ein aktuelles Verständnis von dem, was Lernen ist, wird dabei viel zu oft ignoriert. Es  entzieht sich nämlich zu weiten Teilen jeder Überprüfbarkeit. Bezeichnenderweise ist ein Video von der Villa Wewersbusch, das Lisa Rosa in ihrem Vortrag ausschnittsweise gezeigt hatte, anschließend aus dem Netz genommen worden. Das Video aus dem Internat, das sich als digitale Apple-Pionierschule zu profilieren versucht, zeigte einen digitalen Unterricht mit iPads zum Thema Demokratie, der mit einer Kahoot!-Befragung und anderen digitalen Medien begann. Lisa Rosa ließ die Zuhörer ihres Vortrags darüber diskutieren, ob es sich dabei um einen gewinnbringenden Einstieg in die spannende Thematik handele. Sicherlich nicht, war die einhellige Antwort bezogen auf den kurzen Ausschnitt. Ein zielführender, aktivierender Stundenbeginn sieht anders aus auch wenn die Schülerinnen und Schüler brav ihre Fragen beantworten. Eigene Fragen entwickeln, eigene Erfahrungen einbringen oder auch ein problematisierender oder irritierender Input wären spontan einige Ideen, wie man es hätte besser machen können. Warum werden diese Tools dann trotzdem so begeistert eingesetzt und wie in einem solchen Video beworben? Es gibt wenig konstruktiven Umgang mit Kritik im Bildungssystem. Genausowenig wie alle der genannten Tools generell zu verteufeln sind, so sind natürlich auch nicht alle Lehrerinnen und Lehrer über einen Kamm zu scheren - natürlich! Trotzdem wage ich mich mit der These mal weit aus dem Fenster, denn der #EDchatDE bietet aktuell unfreiwillig ein Indiz dafür, dass der Umgang mit Kritik weiterhin eine große Baustelle im Bildungssystem ist. Was war passiert? Die Digitalisierung hat die Kommunikation verändert und so haben sich auch neue Formen des Austausches über Bildungsfragen entwickelt. Im deutschprachigen Raum ist der #EDchatDE wohl eine der am weitesten verbreitete Community, die sich jeden Dienstag Abend auf Twitter trifft - ich selbst habe darüber viel Spannendes gelernt. Nun zeigt sich aktuell jedoch - Auslöser war ein Buch über den Chat -, dass der Umgang mit sachlicher Kritik an Grundprinzipien des Formats von den Initiatoren nicht angemessen aufgenommen wurde. Einer der Hauptkritiker, Philippe Wampfler, hat dies in einem Freitag-Artikel ausgeführt. Seine anfängliche Rezension des Buches findet sich hier und in einem Video bringt er seine Vorstellung vom kritischen Denken folgendermaßen auf den Punkt: Kritisches Denken, das geht gar nicht, wenn ich mich nicht reibe mit anderen Leuten, wenn ich nicht bereit bin, meine Standpunkte transparent zu machen, sie zu überdenken, sie zu überarbeiten. Lehrpersonen sind nun in vielen Fällen alles andere als wirklich kritikfähig, mich selbst eingeschlossen. Das liegt natürlich einerseits an unserer Position in einem Schulsystem, das keine wirkliche Feedback-, Supervisions- und Fehlerkultur vorsieht. Dass Lehrpersonen häufig zwischen den widersprüchlichen Rollen des Helfenden und des Benotenden hin und her springen müssen, erschwert den positiven Umgang mit Kritik an uns Lehrenden ebenfalls. Zugleich üben wir aber natürlich die ganze Zeit Kritik an den Lernenden. Auch im bestehenden Schulsystem haben wir aber durchaus viele Möglichkeiten, die Schülerinnen und Schüler ernst zu nehmen und auf ihre Kritik und auch auf die Kritik von Kolleginnen und Kollegen einzugehen. Wir müssen es sogar tun und die Strukturen müssten das per default ermöglichen. Das Beispiel des #EDchatDE zeigt, dass sich zwar viele zu einer solchen umfassenden Kritikfähigkeit bekennen (die 4K waren auch Gegenstand eines #EDchatDE) aber sie nicht verinnerlichen. Übertragen auf die Schule wird Kritik immer noch mit Schwäche assoziiert anstatt sie konstruktiv einzusetzen. Warum ein Umdenken gerade in diesem Punkt im digitalen Zeitalter jedoch immer wichtiger werden wird, verraten auch die 4K. Für eine Orientierung an den 4K braucht es grundlegende Änderungen im Schulsystem und ein Umdenken. Die von Andreas Schleicher aufgestellten 4K (Kommunikation, Kreativität, Kollaboration und Kritisches Denken) sind ein wichtiger Bezugspunkt für alle, die über Bildung im 21. Jahrhundert nachdenken. In Philippe Wampflers Worten: Digitale Medien werden hier als Mittel zu einem neuen Lernen begriffen. Dieses neue Lernen versteht nur, wer es selbst praktiziert. Die Perspektive der Lernenden ist dabei der Ausgangspunkt. Um tragfähige und umsetzbare Lösungen für konkrete Probleme zu finden, braucht es Kreativität, Kommunikation, Zusammenarbeit – und die Fähigkeit, Kritik als Ressource zu verstehen, nicht als Belastung. Weiter unten im gleichen Freitag-Artikel nennt Wampfler dann drei Bedingungen für das Gelingen digitaler Bildung. Erstens müsse immer vom persönlichen Lernen ausgegangen werden. Zweitens brauche es dafür diverse und offene Lernumgebungen. Und drittens sollen die Lernenden ihre Lernprozesse selbst bestimmen - echte Individualität eben. Damit rückt eine Handlungs-, Problem- und Projektorientierung in den Fokus, die z.B. in der Geographie-Didaktik vielerorts schon vorgesehen ist aber sich unter den starren Vorgaben kaum entfalten kann. Dominik Schöneberg bringt dieses Missverhältnis zwischen wissenschaftlichem Erkenntnisstand und der Schulrealität hier auf den Punkt. Es liegt auf der Hand, dass es grundlegende Reformen im Schulsystem bräuchte, um die 4K und die Forderungen von Wampfler umzusetzen und auf die tiefgreifenden Veränderungen zu reagieren, die mit dem Übergang vom Industrie-Zeitalter ins Digital-Zeitalter verbunden sind. Viele Akteure gehen jedoch den einfacheren, kommerziellen Weg,  die digitale Technik einfach als Vorzeigeprodukte einer modernen Schule darzustellen und das System dahinter eben nicht grundlegend zu verändern. Lisa Rosa, Dejan Mihajlović, Axel Krommer, Dominik Schöneberg, Philippe Wampfler und andere plädieren nun - jetzt, wo sich das Ob der digitalen Bildung zu einem Wie verändert hat - dafür, auf den Ebenen, auf denen man sich befindet - im Unterricht, im Kollegium, in der Schulleitung oder in der Bildungspolitik -, eine grundlegende Umwälzung anzufangen und der Frage nachzugehen, welche digitale Bildung wir wollen. Nur so könnten notwendige Veränderungen wie die Überwindung der Fächergrenzen, mehr Teamarbeit, mehr Problem- und Handlungsorientierung, eine echte Individualisierung des Lernens und ein ständiges Weiterlernen der Lehrenden und Lernenden sicher gestellt werden - und das alles unter den Bedingungen der Digitalisierung. Dass das nicht der leichtere Pfad ist, ist klar. Der Weg bedeutet in vielen Bereichen den Kontrollverlust und das ist es, was vielen Strukturen und Lehrpersonen womöglich am meisten Angst macht. Lernen im Netzwerk anstatt in einer Hierarchie. Welche &quot;digitale Bildungsrevolution&quot; wollen wir? Für Lisa Rosa stehen wir am Scheideweg zwischen dem auf Konditionierung und Behaviorismus beruhenden Lernverständnis eines digitalen Kapitalismus mit seinen Tools und Apps auf der einen und einem emanzipatorischen Lernverständnis in Netzwerken auf der anderen Seite. Dieser Gegensatz ist bewusst zugespitzt und nicht aufrechtzuerhalten. Es spricht allerdings viel dafür, aktuelle Entwicklungen zum Anlass zu nehmen, sich zwischen diesen Polen über Lernen im digitalen Wandel kritisch und grundlegend auszutauschen.   * Mir ist klar, dass der Begriff &quot;digitale Bildung&quot; nicht sonderlich gelungen ist. Ich spreche lieber von Lernen im digitalen Wandel. Nichtsdestotrotz prägt er (auch als Hashtag #digitaleBildung) den Diskurs und macht kurz und knapp deutlich, um welche Themen es geht.</summary></entry><entry><title type="html">Digitaler Musikunterricht mit Apps</title><link href="http://localhost:4000/musikunterricht/2016/01/25/digitaler-musikunterricht-mit-apps.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitaler Musikunterricht mit Apps" /><published>2016-01-25T18:32:13+01:00</published><updated>2016-01-25T18:32:13+01:00</updated><id>http://localhost:4000/musikunterricht/2016/01/25/digitaler-musikunterricht-mit-apps</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/musikunterricht/2016/01/25/digitaler-musikunterricht-mit-apps.html">&lt;p&gt;Auf SWR2 lief im Dezember 2015 ein Beitrag zu digitalem Musikunterricht mit Apps. &lt;a href=&quot;http://daniela-knoll.de/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Daniela Knoll&lt;/a&gt; ist mehrmals in meinen Unterricht gekommen, in dem die SuS der 6. Klasse mit ihren Smartphones Videos gedreht, geschnitten und anschließend dafür die Filmmusik mit &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1DkB6vZVjr17HUwhwZ3XP0-F1TKW703osnlWY9G0ZGe4/edit?usp=sharing&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Apps&lt;/a&gt; und anderen Instrumenten komponiert haben. In dem Radiobeitrag kam neben den Sus und mir auch &lt;a href=&quot;http://www.matthiaskrebs.de/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Matthias Krebs&lt;/a&gt; zu Wort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Der Beitrag ist leider nicht mehr online verfügbar]&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;login&quot;=&gt;&quot;thesquarm&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;philip.stade@gmail.com&quot;, &quot;display_name&quot;=&gt;&quot;PStade&quot;, &quot;first_name&quot;=&gt;&quot;&quot;, &quot;last_name&quot;=&gt;&quot;&quot;}</name><email>philip.stade@gmail.com</email></author><category term="Apps" /><category term="Digitalisierung" /><category term="Musik" /><summary type="html">Auf SWR2 lief im Dezember 2015 ein Beitrag zu digitalem Musikunterricht mit Apps. Daniela Knoll ist mehrmals in meinen Unterricht gekommen, in dem die SuS der 6. Klasse mit ihren Smartphones Videos gedreht, geschnitten und anschließend dafür die Filmmusik mit Apps und anderen Instrumenten komponiert haben. In dem Radiobeitrag kam neben den Sus und mir auch Matthias Krebs zu Wort. [Der Beitrag ist leider nicht mehr online verfügbar]</summary></entry></feed>